<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Lucía Ferro</title>
        <link>https://luciaferro.es/</link>
        <description>Recent content on Lucía Ferro</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>gl-es</language>
        <lastBuildDate>Mon, 25 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://luciaferro.es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Que teñen en común Telegram e os dereitos da muller durante a ditadura franquista?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/telegram-e-os-dereitos-da-muller/</link>
        <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/telegram-e-os-dereitos-da-muller/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/telegramdereitosdamuller.jpg" alt="Featured image of post Que teñen en común Telegram e os dereitos da muller durante a ditadura franquista?" /&gt;&lt;h3 id=&#34;cando-o-pasado-está-máis-presente-do-que-semella&#34;&gt;Cando o pasado está máis presente do que semella&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Recentemente comecei a organizar unha pequena biblioteca abandonada composta por unhas tres ou catro librarías cheas de exemplares de todo tipo. Iso si, todos son antigos, sendo que os máis novos foron publicados arredor dos 70. E preguntaraste: que ten que ver isto con &lt;em&gt;Telegram&lt;/em&gt; e cos dereitos da muller? Moito máis do que te esperas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A miúdo escóitanse queixas sobre a suposta ignorancia das novas xeracións. Dise que tendo unha computadora en cada casa e un móbil en cada man, é case un pecado que se afundan na incultura e non traten de adquirir un maior coñecemento que esas xeracións educadas baixo a tutela da ditadura. Hai quen asegura que a desidia é o problema. Que prefiren seguir a &lt;em&gt;influencers&lt;/em&gt; vacuos e non a pensadores con opinións reflexionadas. Mais é de verdade un tema de falta de vontade?&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/photo_2024-03-25_14-05-16.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;É certo, hoxe en día existe unha extensa cantidade de información, porén o acceso e o manexo da mesma non son habilidades que se estean ensinando, e por tanto, a rapazada descoñece como enfrontarse a ese océano que chamamos Internet. A falta de experiencia neste ámbito non é culpa da mocidade senón  que é responsabilidade daqueles que esqueceron transmitirlla. Sexamos claros, entregarlles un aparello electrónico sen maior explicación é como ensinarlles a ler coa &lt;em&gt;Cartilla del Niño Español&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cando atopei este exemplar entre outros moitos libros escritos por membros da Falange non puiden máis que sentir compaixón por todas eses cativos do pasado aos que un día lle entregaron estes cadernos sen maior explicación ca de aprender a ler.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/cadernofachaaberto.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Nas últimas xornadas moitos comentamos a posible desaparición de Telegram en España. A orde de suspensión non chegou a ser final por considerarse unha decisión &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://efe.com/espana/2024-03-25/juez-pedraz-suspension-bloqueo-telegram/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;“excesiva e non proporcional” segundo dixo o xuíz da Audiencia Nacional&lt;/a&gt;, mais pódese albiscar que os tres medios de masa que puxeron a denuncia (Mediaset, Atresmedia e Movistar Plus), non faltándolles público de sobra, sentíronse ameazados en particular por esta aplicación de mensaxería. Se iso se debe á privacidade que lle ofrece esta empresa aos seus usuarios, non se sabe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pola súa banda, eles aseguran que o motivo da denuncia é o &amp;ldquo;presunto uso non autorizado de contido audiovisual sometido a dereitos de autor&amp;rdquo;. A escusa a min non me convence, o que si me queda claro é que non parece importarlles que os usuarios doutras aplicacións de mensaxería fagan o mesmo. Coincide tamén co feito de que WhatsApp acaba de facer obrigatoria esta mesma semana a copia das túas conversas. É dicir, unha modificación que se traduce &lt;strong&gt;nunha gran perda de privacidade&lt;/strong&gt; para os seus usuarios. Se tiñas desactivada a opción de facer unha &amp;ldquo;back up&amp;rdquo; porque non che agradaba ceder os teus datos con tanta lixeireza, que saibas, WhatsApp activouna sen que ti te decatases. Non só iso, se non que a subida ao servidor de dita información se fará sen cifrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A historia non remata aí, Instagram tamén está a realizar esta tempada pequenos e &amp;ldquo;insignificantes cambios&amp;rdquo;. Baixo o pretexto de ofrecer control, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://about.instagram.com/blog/announcements/continuing-our-approach-to-political-content-on-instagram-and-threads&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;o 9 de febreiro a compañía informou&lt;/a&gt; de que esta aplicación terá como &lt;strong&gt;opción predeterminada a restrición de contido político e social&lt;/strong&gt;, facendo que moita xente que non estea ao tanto se vexa pouco a pouco cada vez máis desinformada neses temas que nos competen a todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este método de control de información semella aquel empregado nunha revista poeirenta que atopei na biblioteca abandonada. Polo 1968, publicouse unha colección de libretos chamada &lt;em&gt;Temas Españoles&lt;/em&gt;. Entre eles atopábanse uns titulados &lt;em&gt;Los derechos de la mujer&lt;/em&gt; escrito por Rosario Sainz Jackson. A priori unha debería estar contenta de que antes dos 70 houbese xa tal preocupación como para que a editorial &lt;em&gt;Publicaciones Españolas&lt;/em&gt;, dependente do Ministerio de Información e Turismo, imprimise tantos exemplares sobre un tema que aínda a día de hoxe é delicado. Se cadra algún lector espelido xa se decatou do acontecido. A pesares de que a temática era prometedora, o que me atopei no interior non o foi tanto. Trátase dun texto que se ben exhibe certos avances en tema xurídico, tamén trata de disuadir a aquelas mulleres que puidesen ter algún xerme feminista ofrecendo a seguinte conclusión:&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/conclusionmujer.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así, pues, hemos visto que realmente en Derechi Político y de Trabajo poco o nada queda por conseguir, puesto que nuestras leyes son hoy de las más avanzadas en este sentido. Se consiguió la igualdad de salario, que como vimos en países considerados el reino de la mujer, aún no lo disfrutan. Se consiguió la carrera judicial y la diplomática; sólo faltan los Cuerpos Auxiliares de la Policía y de las Armas, pero ellos, si un día se considera necesario, vendrá sin violencias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dado que no mesmo documento se recolle &amp;ldquo;a obrigación da muller a obedecer e a seguir ao marido onde queira que fixe a súa residencia&amp;rdquo; non podo máis pensar que esta libreto constitúe unha peza de propaganda elaborada coa intención de controlar o movemento feminista que por aquela época se estaba a organizar con certo éxito.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/derechosyobligaciones.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Volvendo ao presente, temos un exemplo similar. Varios países occidentais están considerando expulsar da súa internet a aplicación de vídeos TikTok. Neste caso alegan que a súa propiedade cae baixo o poder dunha ditadura e que por tanto o seu contido non é seguro. Outros, con todo, observaron que precisamente esta rede social de masas é a única que non censura aquel contido que expón o xenocidio palestino. Moitos creadores de contido teñen ben sabido que, na meirande parte das plataformas, se empregan o hashtag #freepalestine teñen menores posibilidades de ser visualizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do mesmo xeito, se un intenta compartir en Facebook artigos procedentes de páxinas web de prensa críticas con certas nacións imperialistas como é o caso de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://strategic-culture.su/news/2020/10/16/why-you-wont-find-us-on-facebook-twitter-and-youtube/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Strategic Culture Foundation&lt;/a&gt;, vese bloqueado obtendo a cambio un simple mensaxe de erro estándar. Con isto non digo que eu estea de acordo coa maioría do que esta páxina proclama, pero tampouco o estou con outros moitos xornais e non por elo se deixan de promover. O que me parece curioso é que non se dea explicación ningunha, que simplemente se restrinxa, pois faime preguntar que outras cousas deixamos de ver nas redes sociais de Meta porque simplemente nos atopamos cun &amp;ldquo;erro do sistema&amp;rdquo;. Día tras día ofrécennos &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt; por un tubo, e lonxe de ser despistes son anuncios polos cales Facebook cobra os seus honorarios. Por que non os revisa antes? Ou é que si o fai?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É fácil caer nun pozo de impotencia ao non saber que facer ante estas invasións de privacidade, ante a censura dos nosos discursos e liberdades ou ante o recorte sibilino do noso horizonte cultural. Mais existen numerosas alternativas coas que ampliar a nosa visión que non dependen doutra cousa que non sexa a nosa ansia por saber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos optar por medios de comunicación independentes que sobrevivan unicamente co aporte voluntario dos seus lectores. Se non pagas pola información que consumes, o máis seguro é que a túa atención sexa o produto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tamén conseguimos unha información menos adulterada cando empregamos espazos virtuais alternativos do tipo do Fediverso. Neste &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://luciaferro.es/posts/saltofediverso/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ligazón&lt;/a&gt; podes atopar o acceso a un artigo no que falo sobre elo con maior detalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E non se trata só do consumo de noticias, tamén a cultura á que nos decidimos expoñer ten un gran peso en como alimentamos as nosas mentes. Así pois, é aconsellable decantarse polo cine &lt;em&gt;indie&lt;/em&gt; e apoiar aquelas producións que foxen de narrativas trilladas. Se preferimos manternos na comunicación escrita, podemos escoller libros e autores polo moito que nos fan reflexionar e non tanto polo rápido que pasamos as follas. Evitar as grandes librarías e en especial hipermercados, facilítanos o acceso a unha variedade máis ampla de material cultural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas son algunhas das habilidades que deberíamos transmitir á mocidade para que non se deixen levar por &lt;em&gt;influencers&lt;/em&gt; consumistas ou polos discurso das extremas dereitas. Sería unha pena darse por vencidos sendo que hai tanto que podemos facer.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>A nova Mary Sue galega é negra!</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/a_mary_sue_galega_e_negra/</link>
        <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/a_mary_sue_galega_e_negra/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/topsphere-media-5uhOqA194JQ-unsplash.jpg" alt="Featured image of post A nova Mary Sue galega é negra!" /&gt;&lt;p&gt;Photo by TopSphere Media on &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://unsplash.com/photos/smiling-boy-with-right-hand-on-chin-5uhOqA194JQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tan pronto como o feminismo se pon de moda saen libros nos que se fala de violencia doméstica explotando o tema para obter o morbo necesario que demanda o mercado. Do mesmo xeito, ao aparecer o racismo na televisión saen libros con personaxes negros. Lamento dicir, pois malgastei horas de lectura, que eses personaxes son unha Mary Sue máis e que lonxe de achegarnos a un pensamento antirracista, reforza estereotipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unha Mary Sue é aquela personaxe plana e perfecta á que todo lle sae ben. Adoitaba a ser unha rapariga de beleza indescritible co pelo roxo e cunha intelixencia desbordante. Agora, co avance dos tempos, resulta que o máis &amp;ldquo;trending&amp;rdquo; é darlle algo de color á paleta de personaxes e escoller no seu lugar un cativo negro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No último ano atopeime con dous libros escritos e editados en Galicia que caían neste erro tan daniño para a representación de calquera persoa pertencente a un grupo discriminado. Non vou desvelar o título das obras por non darlle a publicidade que outros libros si se merecen, mais podo dicirvos que tanto un como o outro recibiron o mesmo premio pola igualdade. Agora veredes porque cando descubrín este dato me botei a rir (por non chorar). E si, as túas sospeitas son correctas: A Galiza &amp;ldquo;progre&amp;rdquo; tamén é racista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun deles sae como co-protagonista un neno negro dicíndolle a unha rapaza que ela non pode ser racista porque sabía que se deitara con homes de pel escura. Dime ti, si tal afirmación non soa moi parecida á famosa &amp;ldquo;eu non son homófobo porque teño un amigo gay&amp;rdquo;. Que a frase saia da boca dun personaxe negro non fai a súa autoría menos racista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No outro libro a Mary Sue que escolleron tamén é un neno negro, pero neste caso o despropósito sae da boca do narrador branco. Este asegura encantarlle a pel escura porque non só é máis bonita senón que tamén é mellor para ir á praia pois non precisan botar crema. Segundo a autoría desta obra parece ser que unha persoa negra é inmune aos raios ultravioletas. Non importa que a comunidade científica leve tempo esforzándose para desmentir tal tópico e que abonde cunha simple busca en internet para informarse deste feito; claro está, se primeiro te fas preguntas e asumes a túa propia ignorancia nun tema tan delicado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diría que estes personaxes foron construídos con tintas racistas pero o certo é que non foron construídos para nada. A súa pouca profundidade é case unha falta de respecto, pois son personaxes que se moldean ás esixencias do escritor e as necesidades das personaxes caucásicas. É como se lles parecese que ser negros xa é abondo como para darlle unha personalidade propia. Son personaxes planos de pel escura escritos para aliviar a conciencia dos seus autores brancos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cando un le a un autor negro pode desfrutar de personalidades complexas, coas súas arestas máis ou menos boas e coas súas inconsistencias, típicas do ser humano, independentemente da cor da súa pel. Estes dous exemplos de Mary Sue transformada en nenos negros non ofrecen representación algunha aos cativos de pel escura que han de ler estas obras. Polo contrario, recibirán a mensaxe de que se desexan estar no mundo dos brancos teñen que ser perfectos e planos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se non fose porque estas dúas novelas foron premiadas pola igualdade en particular, non me indignaría tanto ver estes erros. Atribuiríallos á ignorancia que calquera de nós ten nalgún tema, pois eu non estou exenta de cometelos tampouco. Máis foron premiados precisamente por este motivo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que fácil é escribir sobre igualdade cando a barra está tan baixa. Con botarlle unhas pingas de cor ao tinteiro xa chega. Seguramente non sería suficiente se o xurado dese premio estivese composto por persoas racializadas ou pertencentes ao colectivo LGBT quen tivesen a oportunidade de xulgar directamente as obras como os afectados pola desigualdade que son. Pero cando os xurados están maioritariamente formados pola heterosexualidade de homes e mulleres brancas de posición acomodada non é fácil apreciar os detalles do que é a experiencia daqueles que sofren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de finalizar, dicir que eu tamén son branca e que por tanto non son a máis indicada para falar disto, pero como non fun capaz de atopar en internet a ninguén máis que se queixase sobre esta distorsión do que é a igualdade. Decidinme, polo tanto, a abrir o melón e a sacar o tema a relucir coa esperanza de que xente máis entendida se anime a facer unha crítica máis axeitada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E por último, deixarvos cunha pregunta. Se é que en Galicia temos o premio pola igualdade como é que non temos a escritores de pel escura? Onde é que os agochamos? Porque eu estou segura de que, como nós as meigas, habelos hainos.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Os Poemas de Ferro II: Migrante de lingua galega</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/poemamigrante/</link>
        <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/poemamigrante/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/photo_2023-12-28_13-03-59.jpg" alt="Featured image of post Os Poemas de Ferro II: Migrante de lingua galega" /&gt;&lt;p&gt;Unha das sensacións máis agradables das que dispón o ser humano son os chamados &amp;ldquo;baños de natureza&amp;rdquo; 🍃🌳🌾 En Galicia témola oportunidade de gozar deles con relativa facilidade. A miña pregunta acostuma a ser:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🧧 Por que non o facemos máis a miúdo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🍁🍂🍄 Este é un poema de cando estaba afastada desta marabilla que temos de terra. Sei que haberá moitos que se sintan identificados e outros tantos que, sen ter marchado, coñecen igualmente o sentimento. Espero que vos agrade.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;100%&#34; height=&#34;380&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/-pHPQBw0IYg&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Se desexades a transcrición do poema tédela nunha &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://luciaferro.es/posts/letrasgalegas2023/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;antiga entrada&lt;/a&gt; deste mesmo blog.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>A Pombiña Negra</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/pombanegra/</link>
        <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/pombanegra/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/IMG_20231123_130720.jpg" alt="Featured image of post A Pombiña Negra" /&gt;&lt;p&gt;A sorte de vivir no rural é que sempre estás rodeada de fermosura. A inspiración do campo é a mellor porque nos fai valorar e mencionar animais, flores, árbores e demais compañeiros da vida humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoxe vámonos ás profundidades da natureza para gozar dun poema.
Unha pombiña negra que debido aos seus despistes se ve atrapada nun faiado.
Quen é esa pombiña negra e como sairá de alí?&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;100%&#34; height=&#34;380&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/yJHe_teIYoE&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grazas por escoitarme e espero que vos gustase tanto o poema como gravación deste bonito lugar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>O segredo do RoundUp: por qué o glifosato funciona tan ben?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/glifosato/</link>
        <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/glifosato/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/IMG_20230710_134140.jpg" alt="Featured image of post O segredo do RoundUp: por qué o glifosato funciona tan ben?" /&gt;&lt;p&gt;Fai uns días volveuse a renovar o uso de glifosato na Unión Europea durante os próximos dez anos. Os ecoloxistas recibiron a nova con preocupación e algúns grupos de agricultores celebraron a mesma. Non cabe dúbida que tratándose dos maiores colectivos enfocados á natureza, estamos a falar dun tema controvertido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O glifosato é un herbicida, a miúdo coñecido pola formulación RoundUp. Este produto elimina radicalmente herbas ou arbustos indesexados e permite o crecemento de sementes preparadas para soportalo. Semella maxia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;como-actúa&#34;&gt;Como actúa?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O glifosato absórbese polas follas e actúa intercedendo no metabolismo das plantas impedindo a súa capacidade de xerar certas proteínas, en particular os aminoácidos aromáticos. Cando un escoita a explicación que dá Monsanto (agora parte do complexo empresarial Bayer), pódese crer que o glifosato é un químico que afecta unicamente ao metabolismo vexetal, xa que os animais non sintetizan estes aminoácidos senón que os obteñen da súa dieta. Esa é a xustificación da compañía cando a seguridade do RoundUp se pon baixo a lupa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por desgraza e a pesar dos esforzos dos seus creadores, este herbicida si afecta os nosos corpos, de feito é coñecido por ser un disruptor endocrino, o que significa que interactúa coas nosas hormonas (tanto en homes como mulleres) e modifica o seu comportamento facendo que enfermemos. O glifosato parece ser a resposta a ese rápido e esaxerado aumento de cancro de mama e prostático que se deu nas últimas décadas. A interacción coas nosas hormonas xera todo tipo de cambios no noso organismo, incluso a baixas concentracións consegue danar o fígado, os riles e as células da pel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar das súas declaracións oficiais nas que afirman a seguridade do produto, os danos á nosa saúde non son efectos descoñecidos para a gran empresa química, xa que en 2020 Bayer desembolsou ata 10.900 millóns de dólares para compensar ás súas vítimas segundo informou a revista financeira &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.reuters.com/legal/bayer-ordered-pay-156-billion-latest-us-trial-loss-over-roundup-weedkiller-2023-11-19/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Reuters&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero non é sorpresa que Monsanto nos minta, pois acostumaban a etiquetar o seu herbicida como biodegradable ata que en 2009 os tribunais puxeron de manifesto o seu carácter acumulativo. Así é, o glifosato demostrou ter unha importante tendencia á bioconcentración. Tanto é o caso que o herbicida é detectado nos ouriños e na leite materna. Afecta especialmente ás mulleres ao acumularse con maior facilidade no tecido graxo, tendo elas un maior porcentaxe por razóns biolóxicas. Hai indicios de que o amontoamento de disruptores endocrinos no organismo pode producir enfermidades tan preocupantes a día de hoxe como é a endometrioses, unha doenza que lle dificulta a reprodución a moitas mulleres.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ata-na-sopa&#34;&gt;Ata na &amp;ldquo;sopa&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/glifosatoaugasuperficial2022.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Neste mapa pódense ver como o &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.miteco.gob.es/content/dam/miteco/es/agua/temas/estado-y-calidad-de-las-aguas/proteccion-nitratos-pesticidas/estado-plaguicidas/estado-de-los-plaguicidas-glifosato/2022/Informe%20sobre%20Glifosato_Julio%202023.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;37% dos puntos de mostraxe de augas superficiais&lt;/a&gt; superan a norma de calidade aprobada pola propia UE. Estas augas contaminadas por glifosato (en vermello) supoñen máis que un risco para o ser humano, un perigo para a supervivencia da vida no planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por suposto que o glifosato é o perfecto asasino de &amp;ldquo;herbas malas&amp;rdquo;, porén o seu potencial esténdese ata os humanos. Mesmo a OMS expresou a súa preocupación neste sentido. E se está tan claro, &lt;strong&gt;por que a Unión Europea acaba de declarar que &amp;ldquo;non existen evidencias suficientes do seu poder canceríxeno&amp;rdquo;?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A prohibición do glifosato trae consigo moitos cambios. A revolución agraria que nos permitiu aumentar a produción de alimentos cando críamos que o aumento de poboación nos deixaría a todos famentos, está baseada en boa parte neste herbicida, polo que moitos agricultores temen perder os seus negocios, así é que os sindicatos agrarios fan presión por mantelo. Do mesmo xeito, o glifosato sustenta o negocio das sementes transxénicas, as cales teñen un prezo de mercado alto e son tamén monopolio da compañía Monsanto. Dous máis dous parecen seguir sendo catro. Pagar preto de 11.000 millións pode ser unha pequena factura comparado coas perdas que sufriría esta empresa no caso de que se prohibise o RoundUp e as súas variedades.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;solucionar-o-gran-dilema&#34;&gt;Solucionar o gran dilema&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Non creades que o ser humano está perdido e que chegamos a unha rúa sen saída. Existen alternativas eficientes para substituír esta agricultura baseada na explotación e maltrato químico da natureza. A parella de enxeñeiros a cargo do proxecto de agricultura rexenerativa &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://canfontorganic.cat/es/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Can Font&lt;/a&gt; demostraron como, cunha transición de uns cinco anos de media, se pode prescindir totalmente de herbicidas e abonos químicos mantendo así mesmo os altos niveis de produción aos que estaban acostumados tanto eles como os mercados demandantes. De feito, tanto éxito tiveron que están a apoiar outras explotacións para que dean o paso e se convertan en negocios resilientes ante os cambios que nos impoñerá o futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A agricultura rexenerativa non só nos proporciona unha alimentación máis sa e libre de tóxicos se non que permite fixar boa parte dese dióxido de carbono atmosférico que tanta lata nos está a dar. De feito é o método máis efectivo coñecido ata agora. Como din algúns, a mellor tecnoloxía contra a crise climática xa existe, son as plantas. Diso fala o documental de Netflix &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.netflix.com/es/title/81321999&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Besa la Tierra: Agricultura regenerativa&lt;/a&gt;, que en 94 minutos logra devolverlle a esperanza á mocidade que, desesperada pola situación actual, non consegue imaxinarse un porvir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Unión Europea decidiu estender o uso de glifosato ao non ser capaces de atopar un consenso. Mentres tanto, Bayer terá que afrontar as 50.000 demandas que actualmente ten pendentes e a comunidade científica continuará amontoando estudos que sinalan os perigos dos seus produtos. Só queda saber que farán os agricultores.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;outras-fontes-de-información-adicional&#34;&gt;Outras fontes de información adicional&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.latenda.es/es/libro/medio-ambiente-y-salud_8006&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Medio Ambiente y Salud. Mujeres y hombres en un mundo de nuevos riesgos. Carmen Valls-Llobet&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ecologistasenaccion.org/wp-content/uploads/adjuntos-spip/pdf/informe-pan-glifosato.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Informe da PAN sobre o glifosato&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://elpais.com/sociedad/2020-06-24/bayer-acepta-pagar-11000-millones-de-dolares-a-las-victimas-del-herbicida-roundup.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bayer acepta pagar 11.000 millones de dólares a las víctimas del herbicida Roundup en Estados Unidos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.miteco.gob.es/content/dam/miteco/es/agua/temas/estado-y-calidad-de-las-aguas/proteccion-nitratos-pesticidas/estado-plaguicidas/estado-de-los-plaguicidas-glifosato/2022/Informe%20sobre%20Glifosato_Julio%202023.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;GLIFOSATO Y AMPA EN AGUAS CONTINENTALES. Informe del Ministerio para la transición ecológica y el reto demográfico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.iarc.who.int/wp-content/uploads/2018/07/MonographVolume112-1.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;OMS: Evaluación de cinco insecticidas organofosforados y herbicidas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Un vídeo contra toda violencia</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/videoquensoneu/</link>
        <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/videoquensoneu/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/photo_Eu.jpg" alt="Featured image of post Un vídeo contra toda violencia" /&gt;&lt;p&gt;Fai tres anos publiquei &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://luciaferro.es/posts/quen-son-eu/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;este texto&lt;/a&gt; ao atravesar o que foi para min unha epifanía. Dende aquela non fun capaz de lelo enteiro sen derrubarme. Ata hoxe, día no que me sinto máis forte que nunca e ao mesmo tempo igual de vulnerable que sempre. Confío que este acto inspire a calquera que o precise e lle faga sentir máis comprendidos a todos os que se vexan rodeados pola violencia.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;100%&#34; height=&#34;380&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/GnmP_VZKRCc&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>A utopía como solución aos problemas de incendios</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/utopiasolucionincendios/</link>
        <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/utopiasolucionincendios/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/santoestevo.jpg" alt="Featured image of post A utopía como solución aos problemas de incendios" /&gt;&lt;p&gt;Os incendio en Galicia xa semellan ser unha actividade cultural da nosa tradición. Do mesmo xeito, os montes de pinos e eucaliptos convertéronse no emblema galego para os estranxeiros quen se deleita por “ver as árbores australianas” sen viaxar ao hemisferio sur e ignoran a importancia da fraga atlántica, se cadra pola súa escaseza no noso territorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cando os galegos pensamos en solucionar o problema do lume acostumamos a barallar opcións que son, máis ben, parches temporais. A limpeza do monte como unha obriga, por exemplo, que ao supor unha gran carga de traballo obtén pouco cumprimento. E é que non é práctico estar a remendar. O que eu propoño é unha utopía pois seguirmos cos mesmos métodos (métodos que segundo o consenso científico demostraron non ser efectivos) tamén o é. Acábasenos o tempo: A natureza non pode seguir a ser tratada deste xeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teño a fortuna de vivir a poucos quilómetros dunha minúscula fraga, a do &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://amarinalucense.gal/es/cascada-de-santo-estevo-do-ermo&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Santo Estevo do Ermo&lt;/a&gt; en Barreiros. Trátase dun deses recunchos que ofrece moito máis do que esixe, como o fai a boa xente. Cando paseo polos seus camiños non deixo de preguntarme, porque non pode Galicia recuperar a paisaxe perdida, e en tanto, as súas xenerosas árbores froiteiras, as variadas e saborosas setas e a fauna salvaxe como coellos e mouchos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os galegos presumimos de natureza, non obstante, implicámonos en prácticas que a destrúen. Como sería a nosa Galicia se fixeramos un monte para que o desfruten os nosos descendentes aínda que nós non lle sacásemos máis que un pouco de aire limpo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaxino un monte húmido, deses que non importa a época do ano, sempre atopas onde enlamarte. Ese tipo de monte ao que o lume lle da preguiza queimar e nos dá máis tempo a reaccionar. Sentada nunha rocha de granito, pecho os ollos e cheiro o arrecendo da terra mollada, esa que é fogar de bechos pero tamén cogomelos. Unha terra rica en nutrientes que nos permite desfrutar de castañas de bo tamaño, de abelás, e de mazás silvestres. Un monte no que se darían as cerdeiras, no que o xabarín se alimentaría reducindo as súas excursións á aldea e por tanto sen esnaquizar os nosos hortos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro que é unha utopía, pois que outra sensación ten un cando camiña pola senda que nos leva ao mosteiro de Caaveiro? As fragas do Eume, nun período no que o capitalismo arrasa con todo, son en si un verdadeiro paraíso. Non podo máis que pensar nas novas xeracións e en como terán que facer unha fileira para poder gozar dun pedazo de natureza pois esta ilusión miña na que reverdecemos os nosos montes e retornamos as nosas paisaxes ao chufado bosque atlántico, non é máis que unha utopía. Si, unha realidade que ninguén desexa o suficiente como para tomar a decisión de reforestar con conciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unha tolería desas que temos os novos, que pensamos nese futuro do que non queremos falar porque esa conversa sempre ven acompañada dos inminentes desastres naturais dos que a ciencia nos advirte, ou da escaseza de auga limpa que cada ano se fai máis evidente, ou da imposibilidade de cultivar nun solo desprovisto de nutrientes, e por tanto, infértil. Culparemos aos tempos modernos, a que todo cambia e sempre vai a peor, aínda que antes era moito máis duro, iso non o podemos esquecer. E nunca dubidaremos deste sistema baseado na explotación extrema dos recursos, un sistema que non respecta os límites naturais dos nosos montes e que tampouco trouxo esa prosperidade que tanto nos venderon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais eu, non deixo de deleitarme con ese mundo imaxinario no que a pequena fraga do Santo Estevo do Ermo se estende a través de todo o territorio galego. Carrexo un macuto de tea no ombreiro e unha navalla no peto. Observo os limacos e analizo as herbas aromáticas e medicinais que vou atopando. De cando en cando, recollo algún froito, algún regalo da natureza, que se empecina en aliviarme a fame a cambio de non esixirlle demasiado. E pregúntome porque algún día quixemos cambiar todo isto por vivir nun rañaceos de cemento, onde a auga non xurde e as sementes non brotan.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;instagram-media&#34; data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink=&#34;https://www.instagram.com/reel/Cy-xFMmseJk/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&#34; data-instgrm-version=&#34;14&#34; style=&#34; background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);&#34;&gt;&lt;div style=&#34;padding:16px;&#34;&gt; &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/reel/CnwOjsAphCa/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&#34; style=&#34; background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; &lt;div style=&#34; display: flex; flex-direction: row; align-items: center;&#34;&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;padding: 19% 0;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;&#34;&gt;&lt;svg width=&#34;50px&#34; height=&#34;50px&#34; viewBox=&#34;0 0 60 60&#34; version=&#34;1.1&#34; xmlns=&#34;https://www.w3.org/2000/svg&#34; xmlns:xlink=&#34;https://www.w3.org/1999/xlink&#34;&gt;&lt;g stroke=&#34;none&#34; stroke-width=&#34;1&#34; fill=&#34;none&#34; fill-rule=&#34;evenodd&#34;&gt;&lt;g transform=&#34;translate(-511.000000, -20.000000)&#34; fill=&#34;#000000&#34;&gt;&lt;g&gt;&lt;path d=&#34;M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;padding-top: 8px;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;&#34;&gt;View this post on Instagram&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;padding: 12.5% 0;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;&#34;&gt;&lt;div&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;margin-left: 8px;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;margin-left: auto;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;&lt;p style=&#34; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/reel/CnwOjsAphCa/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&#34; style=&#34; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A post shared by Lucía Fernández Rodríguez (@lucia.ferro_escritora)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;script async src=&#34;//www.instagram.com/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>É a emigración unha solución ao descontento das enfermeiras galegas?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/enfermeriagalegaemigrada/</link>
        <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/enfermeriagalegaemigrada/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/angel53031076401.jpg" alt="Featured image of post É a emigración unha solución ao descontento das enfermeiras galegas?" /&gt;&lt;h3 id=&#34;o-relato-de-tres-emigrantes&#34;&gt;O relato de tres emigrantes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Galicia é unha comunidade que sufre moita emigración afectando a unha gran variedade de ámbitos e en especial á enfermería. Para afondar na situación desta profesión contactei coa delegación galega do sindicato de enfermería (SATSE) e de auxiliares (SAE) quen, a pesares da preocupación que teñen por este fenómeno, non posúen datos concretos. Dende a oficina do SAE de Burela, Trini, delegada liberada, coméntame que dende a súa experiencia “non é habitual o caso de auxiliares que emigren ao estranxeiro” pero si que é común a escapada destes profesionais a outras comunidades autónomas “que ofrecen contratos maiores de 9 meses”. A duración dos contratos tamén é algo que preocupa aos seus compañeiros do SATSE quen denuncia a precariedade das vacantes ofertadas e a inestabilidades dos contratos “que non deberían ser inferiores a un ano”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sen o apoio de datos concretos, indaguei sobre a experiencia de algúns enfermeiros galegos que no seu momento tomaron a decisión de emigrar. O motivo principal para dar este paso acostuma a ser a “inseguridade laboral”, como Carlos Baneira de 31 anos explica. El viviu case 8 anos no condado de Northamptonshire onde desempeñou a enfermería no hospital de Kettering. Chegou alí despois de considerar outras opcións como estudar un máster ou “traballar como un escravo para unha clínica ou hospital privado que me pagase unha miseria”. Carlos decidiu lanzarse á aventura en busca de “oportunidades que sobrepasasen as súas expectativas” e lle permitisen acadar un “desenvolvemento laboral”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laura Goday (33 anos) de A Coruña e L.C (31 anos) de Lugo, estudaron xuntas na UDC e posteriormente, tras pasar por lugares como Kent ou Wolverhampton respectivamente, reencontráronse no hospital de Cardiff en Gales. Antes de emigrar, L.C. foi voluntaria da Cruz Vermella e traballou esporadicamente, mentres que Laura non tivo a oportunidade de entrar ao mundo laboral galego. “En 7-8 meses esperando o PIN (número de colexiada inglés), non me chamaron nin unha sola vez para o Sergas” explica Laura quen confesa que a experiencia de vivir e traballar noutro país xa estaba nos seus planes pois “estudaba inglés de antes”.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/doctors-2607295_640.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h5 id=&#34;fotografía-de-un-hospital-obtida-de-pixabayhttpspixabaycomesphotosdoctores-hospital-gente-salud-2607295&#34;&gt;Fotografía de un hospital obtida de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://pixabay.com/es/photos/doctores-hospital-gente-salud-2607295/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Pixabay&lt;/a&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Imaxinarse a un mesmo no estranxeiro é fácil, facelo xa é outra historia. O choque cultural é inevitable, “unha cousa é a imaxe que dan os ingleses de si mesmos e outra a realidade”, explica Laura. Moitos chegaron a Inglaterra a través dunha axencia por que era o máis fácil, “non che facía falta nivel de inglés, agora é máis difícil”. Estas axencias son contratadas polos hospitais cando a situación é de moita necesidade polo que é habitual que de primeiras vaias a un “&lt;em&gt;pueblo dejado de la mano de Dios&lt;/em&gt;, nun hospital horroroso e nunha planta horrible”. Tamén depende de onde aterres xa que “require atopar o teu lugar”. Hoxe en día Laura traballa no campo dos cuidados intensivos e séntese tan cómoda en Gales “que ata me comprei unha casa”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outra banda, Carlos cóntanos que se acostumou rapidamente ao traballo o cal define como “máis protocolario, todo ten que estar firmado e &lt;em&gt;checkeado&lt;/em&gt;.” Se ven é certo que moitos dan o paso de emigrar tamén é certo que unha boa parte non o fai con gusto ou incluso descobren que non lles compensa. “Dun grupo de uns 25 españois, aos seis meses, 15 xa retornaran” explica ao preguntarlle sobre a súa adaptación ao país. Carlos escolleu a compañía de ingleses ao ver que o grupo co que emigrara principalmente quedaban “para falar do bo e bonito que era España e do rápido que se querían volver”. Considera que facer un esforzo por integrarse é importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O acceso ao sistema de saúde británico é moi diferente ao galego, “non funciona por puntos” relata L.C. quen agora traballa para o Sergas. O sistema de contratación é unha das vantaxe que ten o NHS (Sistema Nacional de Hospitais), o cal acostuma a ofrecer contratos indefinidos tras pasar unha entrevista en persoa “como o fai unha empresa privada”. Ademais, no comezo “recibes formación específica para o posto que vas desempeñar”. Iso axuda a que a profesional non só dispoña de maior confianza nas tarefas que está a desenvolver se non que converte ao Reino Unido, como di Carlos, “nun sitio moi estable económica, psicolóxica e laboralmente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pola contra, L.C. quéixase de que “fas un pouco de todo, de enfermeira, de auxiliar, de fisioterapeuta, de celador&amp;hellip; non paras nunca nos turnos.” En Galiza “a división de tarefas é máis clara” polo que se todo vai ben, unha enfermeira pode tomarse uns minutos de descanso para coller aire. Iso, se non está nun novo servizo no que terá que dar mil voltas para poder aprender a especialidade do seu último contrato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carlos veo con outros ollos e conta que a súa foi unha “experiencia moi positiva” xa que a “dinámica laboral está ben definida” facendo que ti saibas cales son as túas competencias reais e que “o resto do mundo as respecte” tamén.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laura fala máis ben de etapas, “chegas moi emocionada e todo está moi ben ata que todo mal”. Á súa chegada notou como enfermería española sae moito máis preparadas da universidade do que o fai a británica. Isto fai que os primeiros meses “non che deixan facer nada” xa que a enfermeira júnior comeza con pouca independencia, “todas as habilidades se aprenden durante o traballo” e non importa que xa as adquiriras durante as prácticas do grado. Para esta enfermeira a espera resultou frustrante mais co paso do tempo agradece que haxa “moito diñeiro para educación” permitíndolle deste xeito evolucionar na súa carreira laboral e como profesional mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ademais de atopar diferenzas na educación e no modo de traballo, estes enfermeiros tamén se atoparon cunha distribución ben distinta das quendas. As xornadas de doce horas son a norma en Reino Unido, aqueles días nos que un ten quenda son totalmente para o traballo, e os de descanso só para o ocio. “Non hai término medio”, incide Carlos quen no seu regreso ao Sergas se sorprendeu de que o contratasen “só cinco días para non ter que darlle dous días libres”. Ao mesmo tempo observou como dobrar quenda é “unha ocorrencia bastante habitual” xa que a inestabilidade dos contratos fai que os candidatos consideren que “non dobrar é unha opción &lt;em&gt;riesgosa&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras regresar a Galicia, xa ben iniciada a pandemia, o maior contrato que L.C. obtivo foi de seis meses. Esta inestabilidade significa que unha enfermeira “ten que saber de todo”, di ela referíndose á gran variedade de especialidades polas que xa pasou, “porque hoxe estás aquí e mañá noutro sitio totalmente distinto” xerando un estrés innecesario na traballadora e afectando do mesmo xeito á calidade dos cuidados que esta pode prover.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe unha gran cantidade de profesionais da enfermería que levan “traballando tres ou catro anos sin vacacións e con poucos días libres entre medias, enganchando contratos pequenos” cóntanos Carlos que tras traballar durante o Covid-19 nunha UCI galega “que se caía a pedazos” e baixo condicións que o poñían en perigo non só a el mesmo, se non aos seus compañeiros e pacientes, “decidiu non renovar o contrato”.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/enfermeiropixabay.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h5 id=&#34;fotografía-de-un-enfermeiro-obtida-de-pixabayhttpspixabaycomesphotosenfermero-enfermerc3ada-hospital-salud-5017733&#34;&gt;Fotografía de un enfermeiro obtida de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://pixabay.com/es/photos/enfermero-enfermer%C3%ADa-hospital-salud-5017733/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Pixabay&lt;/a&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;A enfermería no Reino Unido está moi ben vista, nisto coinciden os tres entrevistados. O mero feito de “dicir en redes sociais que pertences ao grupo de urxencias implicaba certo respecto”explica Carlos. “Os británicos queren moito ao seu NHS, úneos a todos”, di L.C. “aínda que non sempre se traduce no que é o trato directo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A parte do afecto que se recibe por parte da poboación, a enfermería é unha profesión respectada dentro dos hospitais. Na experiencia de Carlos, tanto con médicos, como auxiliares, como celadores ou outras disciplinas, “tes moita e moi boa relación” facilitando o traballo en equipo que poida que non se vexa tan a miúdo no Sergas. “Os médicos son os meus compañeiros”, puntualiza Laura, “os meus xefes son enfermeiros”.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Semella que é na cantidade de persoal dispoñible onde está a clave.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A miúdo, as diferencias culturais obsérvanse no trato humano. O persoal de enfermería é quen pasa máis tempo en contacto directo cos pacientes xa que boa parte do seu traballo baséase na vixilancia e observación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2018 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.elsaltodiario.com/salud-mental/la-campana-0contenciones-exige-prohibir-la-practica-de-atar-pacientes-a-las-camas&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Locomún pedía prohibir  a práctica de atar persoas á cama&lt;/a&gt; que aínda se permite a día de hoxe en España. Este é un recurso que o persoal de enfermería galego detesta empregar a pesar de que non se consegue atopar alternativa. No Reino Unido o emprego de restricións físicas é menos habitual, sempre e cando haxa persoal dispoñible, xa que o procedemento habitual para a seguridade do paciente se basea na presencia dun supervisor as 24 horas do día, é dicir, máis persoal dispoñible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L.C. comenta que “no Reino Unido a cultura é moi respectuosa co paciente pero a costa de someternos a un medo ás denuncias” que afecta ao adecuado desenvolvemento dos coidados. E logo engade, “en Galiza, o paciente ten medo a protestar, deberían protestar máis”. Os sistemas de protección do paciente “de nós”, incide Laura, existen para preservar a seguridade e a privacidade do usuario, “choca ao principio, pero é necesario”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.uhs.nhs.uk/Media/UHS-website-2019/Docs/About-the-trust/performance/TB-6-monthly-staffing-review-report.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;un informe do University Hospital Southampton&lt;/a&gt;, en condicións normais, os centros ingleses teñen un rango máximo enfermeira-paciente de 1:10, coa maioría establecida entre 1:4 a 1:8. Esta é unha das grandes diferencias cos hospitais galegos. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.elsevier.es/es-revista-nursing-20-articulo-si-queremos-aumentar-calidad-del-S0212538214000764&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;España é un dos países europeos coa maior proporción enfermeira-paciente (12.7 pacientes por enfermeira, cun rango entre 9.5 e 17.9)&lt;/a&gt; xa que segundo a OMS só contratamos a 5,3 enfermeiras por cada 1000 habitantes, mentres que Reino Unido dispón de 8.4, só superado dentro da UE polos Países Baixos (10.5) e Suecia (11.9). Esta diferenza non é trivial posto que, segundo un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4035380/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;estudo observacional retrospectivo do 2014&lt;/a&gt;, por cada 10% de aumento en enfermeiras con maior nivel académico existe unha redución do 7% en mortalidade. Semella que é na cantidade de persoal dispoñible onde está a clave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Galicia, esa falta de persoal asúmeno con frecuencia as familias que, “ culturalmente, se involucran máis”, explica Laura. Doutro xeito, no Reino Unido existe unha visión máis holística do cuidado polo que existe un sistema social de apoio ás familias, para que así poidan participar no cuidado do paciente sen que elo supoña un trastorno na súa economía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ademais do cambio laboral que un experimenta coa emigración tamén se vive un cambio cultural no que ao ocio e as relacións se refire. Reino Unido trátase dun país “moito menos social”, nos di Carlos, os comercios acostuman a pechar sobre ás cinco ou seis da tarde e así mesmo o fan as cafeterías deixando o típico pub inglés como único lugar de encontro. “Volvíase unha cidade fantasma”, engade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L.C, tras 6 anos, decidiu regresar e empregar os puntos que lle outorgaba a súa experiencia laboral británica para introducirse nas listas do Sergas. Ela volveu xusto a tempo para facelo xa que actualmente a situación é distinta.  Mentres que o Reino Unido estaba na UE a experiencia obtida no NHS puntuaba no Sergas ao ser sanidade pública europea, mais isto finalizou no 2021. “A xente viña a conseguir puntos” relata Laura quen aínda reside alí sumando un total de 9 anos no país estranxeiro. Ela non pensa en volver. “Acostumada a esta maneira, pensar en volver ao de antes prodúceme ansiedade”. Actualmente continua vivindo en Cardiff onde xa ten o seu grupo de amigos cos que lle gusta facer sendeirismo xa que o paisaxe de “Gales é como a Galicia de Reino Unido”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As imposicións de illamento durante a pandemia co seu consecuente distanciamento familiar e cultural foi o que finalmente trouxo de volta a Carlos. Segundo o &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.nursingtimes.net/news/global-nursing/new-support-network-launched-for-spanish-nurses-in-the-uk-12-01-2022/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Nursing Times&lt;/a&gt;, no 2016 había 7825 enfermeiras españolas traballando no sistema de saúde británico. No último estudo estadístico do &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://researchbriefings.files.parliament.uk/documents/CBP-7783/CBP-7783.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;NHS Digital&lt;/a&gt; declarouse a presencia de tan só 1588 españolas exercendo a enfermería nos seus hospitais, é dicir, existe unha tendencia ao descenso. “Laboralmente o Brexit non cambiou moito, pero si foi unha gran razón para que eu volvera”, confesa Carlos. O covid na UCI foi “unha das experiencias máis intensas da miña vida” pero foi máis ben “o non poder ir á casa a ver a familiares e amigos” o que lle fixo dar o paso. Aínda que no seu regreso si pasou polos hospitais galegos, actualmente, Carlos xa non exerce a enfermería, a precariedade e inestabilidade da profesión empurrouno a empregar os seus coñecementos no sector da cirurxía robótica como educador e promotor desta tecnoloxía.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se che interesa &lt;strong&gt;a SAÚDE e o estado da SANIDADE PÚBLICA&lt;/strong&gt; anímote a ler &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://luciaferro.es/page/libros/#resaibo-amargo&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;RESAIBO AMARGO&lt;/a&gt;, a primeira novela de Lucía Ferro na que, dende a súa propia experiencia como enfermeira, afonda no tema da mafia farmacéutica e a súa influencia sobre os coidados e a saúde mental. &lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/ebook_resaibo.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>A covardía de colgar unha bandeira gay</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/cobardiabandeiraqueer/</link>
        <pubDate>Thu, 06 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/cobardiabandeiraqueer/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/jack-lucas-smith-iAPubMGMJuY-unsplash.jpg" alt="Featured image of post A covardía de colgar unha bandeira gay" /&gt;&lt;h3 id=&#34;heading&#34;&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No pasado mes de xuño moitos concellos galegos colgaron a bandeira do orgullo en balcóns e pontes para facer saber que eles son de esquerdas e teñen principios como a liberdade e a xustiza social. A visibilidade é importante, pero a visibilidade tamén é a miúdo unha farsa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De que serve que os veciños dun pobo presuman de colgar unha bandeira multicolor se ven a violencia ante os seus ollos e péchannos para esquecer que está aí. Dirán que non é o seu lugar. Que non poden facer nada. Que mellor  deixarllo á persoa indicada. E quen é esa persoa? Por desgraza, o maltratador. Por suposto ese termo non o mencionan pois para eles é simplemente un veciño máis, &amp;ldquo;coas súas cousiñas como todo cristián&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E é que todo iso é certo. Defender os dereitos dos máis vulnerables non é un lugar que che caia do ceo, é unha posición que se escolle, é unha tarefa que se fai por gusto, por demostrarse a un mesmo que é consistente cos seus principios. Un ten que escoller pórse nese lugar, pois do contrario todo o que xurdirá será resentimento e frustración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A decisión de por unha bandeira nun lugar tan visible, como é de esperar, xera unha reacción violenta por parte da poboación machista. Hai quen o ve como un acto valente, iso de se &amp;ldquo;atrever&amp;rdquo; a mostrar as sete cores do arco da vella, mais a valentía só aparece cando existe o medo, non cando un se sente rebelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se esa visibilización non está acompañada dunha comunidade que ofreza protección á poboación vulnerable, as consecuencias desa fachada sen soporte real rematan por incrementar o discomfort que as persoas discriminadas xa sofrían. Defender os dereitos da parte máis violentada da poboación non consiste en pensar que todos somos iguais. Defender é un verbo e por tanto unha acción. Defender significa mediar, mollar os pés para que os que están empapados de discriminación se poidan secar ao sol durante un par de horas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pronto facemos escusas como que hai dous tipos de inmigración, os traballadores (que se deixan explotar) e os lacazáns (que esixen o respecto humano que todos merecemos polo simple feito de ter nacido). Ou iso de que &amp;ldquo;ser gay está ben pero non fai falta andar pregoándoo por aí.&amp;rdquo; Non sorprende que logo veñan as manifestación post-mortem cando unha muller é asasinada. Daquela os morados na cara xa non atopan escusas porque van acompañados do silencio dun latexo interrumpido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É por iso que non entendo porqué cando unha muller maltrada dá o paso e se afasta do seu maltratador ninguén dubida en comprar o discurso fabricado deste mesmo quen converte á vítima nunha &amp;ldquo;histérica&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O máis amargo de todo isto é que si, a muller que se foi está tola. E como non ha de estalo? As vítimas que si sobreviven fixérono durante anos nun ambiente tan tóxico como o veleno que sae dunha cheminea industrial.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O maltrato entolece e afea á persoa, mais a indiferenza a ese maltrato é a aprobación do mesmo. É violencia social, de feito, pois a neglixencia tamén é maltrato.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Semella que todos somos ignorantes dos efectos que provoca a violencia psicolóxica. Semella que o estrés post-traumático co que ten que lidiar a persoa maltratada é un luxo que se toma. Xa vos digo eu que non. Que a persoa que sae dunha relación de maltrato, sexa amorosa, familiar ou incluso de amizade, sae de aí coa cabeza feita farrapos. Esa persoa vai a quedar en ridículo socialmente porque leva anos reprimindo unha rabia tal que non se pode xestionar de súpeto, leva tempo. E non por soltala de maneira histriónica  ou pouco asertiva é menos lexítima. Si, ha de cometer erros, pero mentres que eses erros non se volvan violencia física ou psicolóxica, non se poden comparar cos da persoa que a agrediu nun principio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A persoa que maltrata destrúe á vítima por dentro e roubándolle a alma para deixala cunha morea de pezas de puzzle sen caixa na que buscar unha guía para reconstruírse a vida. A persoa que maltrata foi unha vítima que decidiu repetir o dano que recibiu no pasado e perpetuar así a cultura de violencia e manipulación que lle agreou a vida. Converter a merda en abono é posible, pero require esforzo e algún que outro fracaso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A miúdo non é fácil distinguir á persoa violenta da violentada pois o narcisismo é carismático. Abren a porta da casa e sacan un sorriso, fan comedia e actúan tan ben que todos lle aplauden. É difícil apuntarlles co dedo, porque en canto lle vemos o rabo ao lobo, recordamos a nosa propia fraxilidade e éntranos o medo. O medo, recordade, é o que dita a valentía. Así que para solucionalo, para aliviar ese medo, póñense bandeiras na praza do pobo. E fálase de espazos libres de violencia machista como se algunha vez se fixese un esforzo activo por realmente construír dito lugar. Porque visibilizar é moito máis fácil que poñer a man en alto. Por que as palabras baleiras limpan a conciencia e iso permítenos durmir. E con isto non culpo a ninguén en particular. Nin a quen puxo a bandeira, nin a quen pechou os ollos. Culpo se cadra á covardía dunha esquerda chea de ideais que comparto e escasa de ferramentas emocionais que eu tamén estou a aprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que no futuro, ademais de bandeiras, atope tamén axuda real á cidadanía vitimizada, lugares nos que durante dúas horas esas vítimas poidan erguer o queixo e dicir &amp;ldquo;Estou aquí&amp;rdquo; para logo volver a unha casa na que as prefiren invisibles e ocultas tras a cortina deste teatro que é a vida.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Á xeración do Baby Boom salvouna o liberalismo, a nós, o socialismo</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/socialismocapitalismo/</link>
        <pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/socialismocapitalismo/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/IMG_1392_.jpg" alt="Featured image of post Á xeración do Baby Boom salvouna o liberalismo, a nós, o socialismo" /&gt;&lt;p&gt;Nas próximas eleccións eu non vou votar, non porque non queira, se non porque non me está permitido xa que os galegos residindo no estranxeiro non poden participar nas eleccións municipais. Iso non significa que me despreocupe, todo o contrario, pois os resultados das eleccións determinarán as miñas posibilidades de retornar a Galicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu son filla deses que chaman &lt;em&gt;Boomers&lt;/em&gt;, unha xeración que naceu durante unha ditadura medrando coa esperanza do progreso económico. A min tócame ser &lt;em&gt;Millenial&lt;/em&gt;, nacidos no cume da prosperidade e madurando nas profundidades de múltiples crises. E quen son os Z? A incerteza na que se están forxando convérteos na &lt;em&gt;xeración de cristal&lt;/em&gt;, non porque rompan con facilidade, se non porque a honestidade máis cristalina é a única baza da que dispoñen. Nas mans destas tres xeracións está o futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A cultura do esforzo pegou forte na primeira xeración. Tiveron pais sufridores dun réxime estrito no que, se non te adaptabas ás demandas do poder, as túas expectativas minguaba a golpe de porra. Así é que ven a alternativa liberal con ollos larpeiros posto que lles ofrecía todo o que o puritanismo de Franco lles tiña prohibido. A ditadura fixo que España fose atrasada no seu progreso tecnolóxico e industrial. Esta xeración madurou vendo como outras nacións, ademais de maior liberdade, posuían abundantes luxos suculentos para o adulto en desenrolo, luxos que coa apertura do país a Europa semellaban finalmente ao seu alcance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta tesitura, os &lt;em&gt;Boomers&lt;/em&gt; tiñan vinte anos e a oferta laboral era ampla. Se traballaban a esgalla, recibían diñeiro á esgalla, e ese diñeiro gastábano en compracer eses desexos materialistas que semellaban darlles a liberdade coa que non naceran. O traballo sen medida recompensounos reiteradamente. Foron frecuentes as vivendas en propiedade sen precisar hipoteca e o acumulo de obxectos, innecesarios para a supervivencia, manxares para o ego, iso que o meu grupo social denomina &lt;em&gt;postureo&lt;/em&gt;. O liberalismo salvábaos das penurias dunha cárcere mental creada polos barrotes que a pobreza dos seus proxenitores e a dureza do autoritarismo lles construíra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os &lt;em&gt;Milenials&lt;/em&gt;, en cambio, observamos como ese traballo sen medida nin descanso desenlazaba na decepción. Vimos con ollos estudosos como a burbulla estoupaba e con ela o noso futuro. Aqueles que, aínda adolescentes, optaran por subirse á ola do salario rápido ofrecido polo mundo da construción e os seus derivados como o turismo, desfrutaron duns anos de abundancia que semellaban corroborar o que as xeracións previas nos contaran. Pouco tardaron en sufrir a realidade, cun golpe devastador desapareceu a fartura, deixándoos sen estudos e sen medio de vida algún.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os que tivemos sorte, aproveitamos o que quedaba das becas que o goberno implantara durante esa época de florecemento, co temor constante de perdela, coa presión de escoller o camiño equivocado, pero polo menos desfrutamos de catro anos dunha educación superior que nos prometía un posto laboral digno. Ese plan, o de estudar na universidade e logo traballar nunha oficina como os &lt;em&gt;señoritos&lt;/em&gt;, todo o que facía era prometer, pois rematamos a nosa formación para atoparnos cun mercado laboral que non nos deixaba oco. Non só iso, se non que a xa asentada xeración &lt;em&gt;Boomer&lt;/em&gt;, retrocedía sobre os seus pasos para adaptarse á precariedade que tanto temían. Por suposto que os universitarios puideron optar a empregos lixeiramente mellor pagados pero o  traballo sen medida nin descanso deixaba de supor unha fonte inesgotable de luxos materiais e convertíase nunha competición pola mera supervivencia. Manter o status quo para evitar caer máis baixo aínda é a día de hoxe o cantar de moitos paxaros. Sabemos que a rede de seguridade social que nos permitira estudar xa non estaba aí e por tanto,se caemos, non hai nada que nos poida soster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por elo é, que como &lt;em&gt;Millenial&lt;/em&gt;, foi o socialismo o que me demostrou resultados ao darme a posibilidade de adquirir unha educación que doutro xeito eu non podería pagar e ao apoiarme cunha pensión de orfandade cando xa non había quen me apoiara. Por que cando naces nos primeiros chanzos da pirámide o único que che pode aliviar o sufrimento é unha sociedade que non só ofreza unha terra prometida á que chegar se non que lle asegure o bote salvavidas a cada un dos seus cidadáns. Un pode nadar moi ben e bracear con perseveranza pero un océano nunca se cruzará a nado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sociedade galega, ao igual que o mar Mediterráneo, son augas perigosas para a xuventude. Temos, por un lado, unha xeración que coñece ben o orgullo dos &lt;em&gt;Boomers&lt;/em&gt;, que se esforzaron máis do que os seus corpos puideron asimilar ignorantes de que destruían a natureza ao seu paso. Por outra banda, está a impotente frustración dos &lt;em&gt;Millenials&lt;/em&gt;, que decepcionados por un soño roto somos incapaces de imaxinar un futuro que non sexa distópico, e a miúdo ficamos inmóbiles ante a inxustiza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, aqueles que pertencen á xeración Z vense cun reloxo colgado ao colo que lles indica o tempo restante para a implosión do cambio climático. Malia as súas lexítimas preocupacións, non se lles permite entrar nas dinámica socioeconómicas e políticas sen non están dispostos a someterse ao sistema neoliberal. Non é sorpresa que, levados pola desesperación, moitos acepten as condicións deixándose levar por praceres inmediatos que calmen temporalmente esa ansiedade e ese medos que os máis vellos non sabemos como aliviar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E é que non os podemos responsabilizar, somos as xeracións con máis experiencia quen temos a obrigación de ensinar aos máis novos a navegar a vida, e somos as xeracións previas as que nun principio, co noso exemplo, lles ensinamos a non permitirse sufrir e a gratificarse cando a mente chegou ao seu límite. Estáselles a pedir que rendan, que produzan, que xeren, para logo, no canto de abundancia, deixarlles un planeta desbaratado e a responsabilidade de reconstruílo. É lóxico que non lle atopen sentido a ese modo de vida, pois non o ten, xa que rendendo como o sistema esixe, producindo a este ritmo e xerando esa riqueza que fica só nas mans duns poucos, estamos agravando a situación e empurrándoos cara un futuro aínda peor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Á xeración do &lt;em&gt;Baby Boom&lt;/em&gt; salvouna o liberalismo, a nós os &lt;em&gt;Millenials&lt;/em&gt;, o socialismo; e pregúntome eu: que os salvará a eles que desfrutan dos índices máis altos de ansiedade e suicidio que se viron dende a segunda guerra mundial? A meritocracia? Esa cenoria neoliberal que nos fixo correr cada vez a maior velocidade pero que cada vez se afasta máis? Ou un estado de benestar con altos impostos pero con abundantes axudas sociais?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Só podo darvos unha resposta a esas preguntas e, como boa galega, tamén acaba cun interrogante: Canta propiedade privada, cantos luxos e que gran fortuna cederías se che asegurasen o amparo social necesario para una supervivencia digna de por vida?&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Migrante de lingua galega</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/letrasgalegas2023/</link>
        <pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/letrasgalegas2023/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/IMG_20220817_194742.jpg" alt="Featured image of post Migrante de lingua galega" /&gt;&lt;p&gt;Saen da miña boca palabras antergas      &lt;br&gt;
cando piso o solo húmido da miña terra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aire galego, co seu cheiro a herba,      &lt;br&gt;
a ouca salgada e a verde madeira,      &lt;br&gt;
devólvelle ao meu peito estas doces verbas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aínda que a distancia non me quite de estar cerca      &lt;br&gt;
pois cada día nesta lingua fálame a cabeza,      &lt;br&gt;
é certo que cando estou alí e a escoito a ela,      &lt;br&gt;
é como ouvir a un paxaro piar na primavera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recupera o corazón os sentimentos que a miúdo anhela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E pois parece que esta lingua labrega,      &lt;br&gt;
polo seu fervente apego á natureza,      &lt;br&gt;
non só resoa nas nosas membranas internas,      &lt;br&gt;
se non que tece un fío de tea vermella      &lt;br&gt;
conectándonos co universo e a súa sabedoría inmensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feliz día, meus migrantes, das letras galegas.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Existe a democracia nas redes sociais? </title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/saltofediverso/</link>
        <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/saltofediverso/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/Logo_twitter_fascismo_OK.jpg" alt="Featured image of post Existe a democracia nas redes sociais? " /&gt;&lt;p&gt;Este artigo é unha colaboración co xornal O Salto.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;_o-fediverso-como-liberador-de-espazos-públicos_&#34;&gt;&lt;em&gt;O fediverso como liberador de espazos públicos.&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os nosos espazos públicos están sendo xestionados por corporacións con obxectivos e intereses privados que a miúdo entran en conflito co ben xeral. As redes sociais animan á xente a compartir as súas opinións en público e así contribuír a un mundo democrático, mais a censura agóchase acotío a plena vista&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para continuar coa lectura 👇️&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.elsaltodiario.com/redes-sociales/democracia-redes-sociais-fediverso?fbclid=IwAR2R_CstSeSt_fQsqywh2In1b4rGbnFlOttXJRHbEf0BzstyhufVJSN4POE&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;strong&gt;Existe a democracia nas redes sociais?&lt;/strong&gt; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Soñan co Vento</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/so%C3%B1an_co_vento/</link>
        <pubDate>Tue, 04 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/so%C3%B1an_co_vento/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/IMG_20230324_105812.jpg" alt="Featured image of post Soñan co Vento" /&gt;&lt;p&gt;Sopra o vento do oeste, &lt;br&gt;
do norte e do sur-este.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sopran os ventos e chocan  &lt;br&gt;
como no mar as súas ondas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Remuíños de aire cheos de inocentes follas   &lt;br&gt;
que loitan por agorecerse en madrigueiras de lobas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sorte duns poucos aparece cando os ventos tornan     &lt;br&gt;
e déixanse caer sobre a auguiña onda alí afogan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentres tanto están os galos dourados      &lt;br&gt;
detrás de grandes fiestras agochados    &lt;br&gt;
vendo como todos loitan como se o mundo fose o seu anfiteatro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escoitan os asubíos e tamén os berros     &lt;br&gt;
e pensan que é a canción que anuncia o entretempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nin se decatan de que o que ven é certo,      &lt;br&gt;
de que non son marionetas nin bonecos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E cando cansan de tanto entretemento      &lt;br&gt;
marchan para a cama e soñan co vento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así son os días do alto estamento.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;instagram-media&#34; data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink=&#34;https://www.instagram.com/reel/CqskjTGubu7/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&#34; data-instgrm-version=&#34;14&#34; style=&#34; background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);&#34;&gt;&lt;div style=&#34;padding:16px;&#34;&gt; &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/reel/CnwOjsAphCa/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&#34; style=&#34; background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; &lt;div style=&#34; display: flex; flex-direction: row; align-items: center;&#34;&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;padding: 19% 0;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;&#34;&gt;&lt;svg width=&#34;50px&#34; height=&#34;50px&#34; viewBox=&#34;0 0 60 60&#34; version=&#34;1.1&#34; xmlns=&#34;https://www.w3.org/2000/svg&#34; xmlns:xlink=&#34;https://www.w3.org/1999/xlink&#34;&gt;&lt;g stroke=&#34;none&#34; stroke-width=&#34;1&#34; fill=&#34;none&#34; fill-rule=&#34;evenodd&#34;&gt;&lt;g transform=&#34;translate(-511.000000, -20.000000)&#34; fill=&#34;#000000&#34;&gt;&lt;g&gt;&lt;path d=&#34;M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;padding-top: 8px;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;&#34;&gt;View this post on Instagram&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;padding: 12.5% 0;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;&#34;&gt;&lt;div&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;margin-left: 8px;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;margin-left: auto;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;&lt;p style=&#34; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/reel/CnwOjsAphCa/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&#34; style=&#34; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A post shared by Lucía Fernández Rodríguez (@lucia.ferro_escritora)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;script async src=&#34;//www.instagram.com/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>O Berro do 8M</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/poema8m/</link>
        <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/poema8m/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/maria-orlova-bU8TeXhsPcY-unsplash.jpg" alt="Featured image of post O Berro do 8M" /&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://unsplash.com/photos/bU8TeXhsPcY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Foto de Maria Orlova - Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;para-ti-sexas-quen-sexas&#34;&gt;Para ti, sexas quen sexas.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Illadas cada unha na súa casa,&lt;br&gt;
separadas por muros de argamasa,&lt;br&gt;
sen nome, sen vida e sen fala,&lt;br&gt;
así nos quere a ideoloxía aburguesada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sen redes non se come nen se chama&lt;br&gt;
a quen nos apoia cando se nos ataca,&lt;br&gt;
por iso é unha estratexia necesaria&lt;br&gt;
esa de manternos soas e enfrontadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non sempre é unha muller a que nos salva&lt;br&gt;
pero sempre leva o feminismo na alma&lt;br&gt;
porque a igualdade é unha lei innata&lt;br&gt;
que o patriarcado destrúe e mata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son importantes todas as vidas humanas,&lt;br&gt;
a vida en xeral, pois diso se trata&lt;br&gt;
de honrar a natureza que tanto nos regala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chegou o momento de enterrar as armas&lt;br&gt;
para que florezan alto as nosas entrañas,&lt;br&gt;
que medren, que vivan, dignificadas,&lt;br&gt;
sen medo, sen feridas e con menos rabia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loitamos pola supervivencia cando fixo falta&lt;br&gt;
ata tornar a humanidade nunha besta mala&lt;br&gt;
que arrasa coa terra, co aire e coa auga&lt;br&gt;
para fabricar moeda, esa cuncha imaxinaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vivimos nunha ficción onde a crueldade gaña&lt;br&gt;
para alivio duns poucos aos que nin o amor agrada.&lt;br&gt;
Cómprano, extráeno, fórzanno, e nunca os sacia.&lt;br&gt;
Se se lles deixa, unha cousa está clara:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acabarán co planeta Terra, con Marte e coa galaxia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais non desesperes, non son todo desgrazas&lt;br&gt;
temos o feminismo activo e en marcha&lt;br&gt;
para facerlle fronte a inxustizas e a farsas,&lt;br&gt;
para expoñer os abusos e aos seus fachas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As persoas non queren luxos, queren necesidades básicas,&lt;br&gt;
os nosos dereitos humanos que aínda nos arrebatan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non retrocedemos camiño, aguantamos a batalla&lt;br&gt;
celebramos a vitoria cando unha lei é aprobada&lt;br&gt;
e sentímolo éxito cando esta se ve aplicada&lt;br&gt;
pois ata aos conservadores lles gusta desfrutalas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eles fartos de neoliberalismo, e a liberdade sen probala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cando ven que poden exercer o amor que tanto buscaban&lt;br&gt;
deixan de cuestionarnos e eles tamén axiña casan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca se lles esgotan as escusas baratas,&lt;br&gt;
tanto arremeten contra mulleres liberadas&lt;br&gt;
coma critican outras formas de democracia&lt;br&gt;
ou tiran bolas de goma a persoas racializadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non inverten nunha mente equilibrada&lt;br&gt;
non cren nin na psicoloxía nin na terapia,&lt;br&gt;
a súa actitude sempre está endeusada&lt;br&gt;
pois están cegos á vulnerabilidade humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iso mesmo é o que a todos nos dana,&lt;br&gt;
non son as feridas, é o negarse a tratalas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O día que descubran que a dor pode ser paliada&lt;br&gt;
e deixen de bebela, fumala e inxectala,&lt;br&gt;
poderemos imaxinar a paz e incluso acadala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manteñámonos firmes nesta utopía deseñada&lt;br&gt;
pois serán os soños desas mentes esperanzadas&lt;br&gt;
os que nos permitirán crear unha realidade igualitaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que é o feminismo? Esa cuestión tan pouco preguntada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moreas de xente supoñen que é unha muller enfadada,&lt;br&gt;
outras non ven inxustiza dende a súa posición privilexiada,&lt;br&gt;
mais unha vez que alguén se digna a escoitala,&lt;br&gt;
achan que a sociedade leva moito tempo infectada.&lt;br&gt;
De súpeto comprenden que non é unha rabia infundada,&lt;br&gt;
pois notan a mesma frustración na súa vida diaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O home séntense enteiro aínda cando as bágoas lle mollan a cara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A muller que tanto sufriu xa non precisa ser vitimizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ser inmigrante deixa de ser unha condena herdada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Expresarte con arte xa non é unha conduta penalizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas as cores do arco da vella son aceptadas&lt;br&gt;
e se aínda falta algunha faremos por integrala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feminismo interseccional ou igualdade comunitaria,&lt;br&gt;
a posibilidade social tanto me da como queiras chamala,&lt;br&gt;
sempre que a esta e a esa persoa saibas respectalas.&lt;br&gt;
Non ten por que ter a túa opinión nin a máis acertada&lt;br&gt;
para ter dereito a falar e ser escoitada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que a humanidade sobreviva á crise climática&lt;br&gt;
é preciso que a diversidade sexa alimentada,&lt;br&gt;
posto que as ideas que ata agora foron probadas&lt;br&gt;
proveñen na súa maioría de persoas interesadas&lt;br&gt;
en manter o status quo a base de patrañas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dígocho a ti, persoa concienciada, mexes de pé ou agachada,&lt;br&gt;
únete ao movemento desta ola que todo o abarca,&lt;br&gt;
discriminacións, inxustizas e calquera problemática&lt;br&gt;
que poña en dúbida o valor da vida animal e humana.&lt;/p&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>Por que os galegos nos ofendemos con As Bestas?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/asbestas/</link>
        <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/asbestas/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/PANO_20210908_160148.jpg" alt="Featured image of post Por que os galegos nos ofendemos con As Bestas?" /&gt;&lt;p&gt;Acaban de ser os Goya e con elo, o conflito estoupou. &lt;em&gt;As Bestas&lt;/em&gt; recibiu un total de nove galardóns acaparando a atención de todos. Pero non toda a atención é positiva, así pois, a rede inundouse de artigos de opinión nos que a comunidade galega se mostraba desencantada pola imaxe do rural que o filme reflectía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un galego ofendese con este filme porque está farto de que o traten de ignorante igualando o noso xentilicio con ser brutos. É unha ferida que carrexamos nos nosos corazóns e polo tanto a representación dun galego exhibindo tal nivel de violencia fainos removernos por dentro. Mais a arte ofende e cando nos ofendemos ten moito máis que ver con nós mesmos, con esa ferida aberta que xera inseguridades, que co que nos están a dicir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No seu &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.elsaltodiario.com/cine/columna-opinion-brigitte-vasallo-as-bestas-alcarras&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;artigo para El Salto&lt;/a&gt;, a escritora Brigitte Vasallo, filla de galegos emigrados, atribuía esta visión distorsionada principalmente ao feito de que o director é madrileño. No seu artigo critica e compara esta obra coa tamén nomeada &lt;em&gt;Alcarrás&lt;/em&gt; na que Carla Simón mostra outra perspectiva da invasión das enerxías renovables no rural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O meu interese político e social levoume non só a seguir o traballo de Brigitte Vasallo, se non tamén a aprender moito dela. Acostumo a coincidir coa súa forma de ver o mundo e sobre todo coas súas preocupacións. É por iso que me centro na súa columna de opinión para expoñer a miña visión a pesares do difícil que me resulta ter que levarlle a contraria.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-debate-ecolóxico&#34;&gt;O debate ecolóxico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vasallo focaliza a súa crítica no argumento dos filmes, é dicir, no impacto social e ecolóxico que a industria enerxética produce ao arrasar co campo por motivos económicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Alcarrás&lt;/em&gt; fai maior fincapé nos detalles que envolven a problemática das enerxías renovables no ambiente rural xa que lle dedica abundantes minutos de metraxe á destrución das hortas nas que se instalan as placas solares. Tamén se fai mención ás manifestacións que se organizan co motivo de esixir prezos dignos para os agricultores ou ás longas xornadas de traballo ás que se ven obrigados para poder manter a produción que se lle demanda. O único que lamento deste retrato é que semella acusar ao veciño cobizoso exculpando así a un sistema que é o verdadeiro culpable da destrución da natureza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En &lt;em&gt;As Bestas&lt;/em&gt;, despersonalízase a industria enerxética ao mostrala como un poder e non como un individuo concreto. Deste xeito conséguese amosar como dito poder manipula as clases baixas xerando graves conflitos na comunidade con moi pouco esforzo.  Esta manipulación é especialmente relevante posto que é o que nos impide colectivizarnos, é o que debilita as comunidades e nos impulsa cara o individualismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentres que en &lt;em&gt;Alcarrás&lt;/em&gt; se lle da un nome propio en &lt;em&gt;As Bestas&lt;/em&gt; déixase o problema relegado ao sistema. Por un lado temos un filme que honra ás vítimas dunha inxustiza provocada por aqueles que explotan dende o alto dun sistema opresor e por outro temos unha demostración da vulnerabilidade da mente humana ante un sistema manipulador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De cara a enfrontarse ao sistema e ao poderes opresivos, &lt;em&gt;Alcarrás&lt;/em&gt; mostra o exemplo das protestas colectivas como expresión da frustración cidadá pero non ofrece alternativa algunha xa que acaba victimizando ao proletariado quen se ve desprovisto de toda axencia para actuar deixándolle como únicas posibilidades a queixa (que con frecuencia é ignorada) e a resignación tras a vitoria do poder capitalista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En &lt;em&gt;As Bestas&lt;/em&gt; non se ve esa loita ruidosa que tanto nos fai falta aínda que si ofrece unha alternativa representada pola aposta dun estilo de vida anticapitalista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hai quen critica que é o francés quen menciona o barbeito, como se un campesiño galego non soubese tal cousa. Mais nesa escena o francés non estaba a dar leccións de agricultura, se non que recalcaba a necesidade de renunciar a unha alta produción para respectar a nosa terra. A maior parte dos explotacións agrarias son conscientes de que o barbeito é a forma máis ecolóxica de coidar a terra, mais non titubean á hora de empregar químicos que lles permita aumentar a colleita, posto que neste mundo capitalista parvo é o que non usa as ferramentas das que dispón. Isto non o digo eu dende a distancia, isto téñollo eu escoitado a máis dun agricultor galego. O francés representa un tipo de persoa que decide renunciar a un estilo de vida para comungar cuns ideais concretos. A estas alturas non podemos ser inxenuos e pensar que podemos loitar contra o capitalismo sen renunciar a boa parte do estilo de vida que este fomentou. Iso non significa pasar fame e vivir con carencias, significa orientar a nosa existencia doutro xeito, algo que nos custa aceptar a todos pois o ser humano evita os cambios tanto como pode.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vasallo di que &lt;em&gt;&amp;ldquo;Sorogoyen denunciou o espolio eólico desprezando á xente que de verdade lle fai fronte&amp;rdquo;&lt;/em&gt; porque ela coñeceu o tema en profundidade grazas á Coordinadora do Macizo Central Ourensán, unha asociación que se desvive por protexer o territorio. É innegable que hai xente galega loitando e esa é unha fermosa imaxe dunha Galicia que resiste e se revela. Debemos celebrar e agradecer os esforzos destas persoas pero non podemos esquecer que en Galicia goberna o PP. Estamos a falar dunha maioría de votos que prefire unha Galicia neoliberal a unha Galicia verde. Poida que estea a sacar conclusións rápidas, mais non é iso sinal de que aínda que haxa xente galega concienciada tamén hai moita xente que vendería e vende o seus montes a calquera eléctrica interesada? Non é daquela necesario retratar o conflito veciñal que supón? Tal e como eu o vexo, a escolla dun francés é xustificada non só pola historia orixinal na que o filme se basea, se non porque a ignorancia deste personaxe dos códigos de comunicación culturais galegos é o perfecto punto de partida para mostrar a colisión destes puntos de vista tan polarizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coincido coa escritora cando di que “&lt;em&gt;non nos expulsaron os veciños salvaxes se non o capitalismo baixo a tutela franquista&lt;/em&gt;” xa que así o vexo representado en &lt;em&gt;As Bestas&lt;/em&gt;, pois quen o representa mellor que un personaxe que claramente está enganado polo que lle parece que lle pode ofrecer o sistema (un taxi en Ourense, dicía) e que actúa coa actitude autoritaria propia do franquismo? Ou non eran os veciños fachas os que delataban aos republicanos?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-ingrediente-emocional-de-todo-debate&#34;&gt;O ingrediente emocional de todo debate&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A película de Sorogoyen exhibe escenas violentas cunha épica que inspira moitas emocións no espectador. Estas escenas non son prato de bo gusto e moitos galegos non se senten identificados con elas. Mais o filme en si, non pretende transmitir tales situacións como se estas fosen o día a día da Galiza rural, ao fin e ao cabo, trátase dun mal veciño que lle complica a vida a todos. Ou non hai varias escenas nas que se mostra a xenerosidade e acolledora natureza dos galegos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;As Bestas&lt;/em&gt; condena a violencia ao mostrar o intento de resolver un conflito emocional coa palabra. E de novo, non me estou a referir só ao francés, se non a todos os outros personaxes que parecen ser ignorados por aqueles que temen ser identificados co rol representado por Luís Zahera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No filme de Carla Simón, proxectase a realidade con distancia e sen xerar crítica ningunha sobre as dinámicas dos sistemas relacionais (neste caso unha familia) disfuncionais. Para un ollo experimentado ao que lle resulta sinxelo distinguir entre a toxicidade e o amor, &lt;em&gt;Alcarrás&lt;/em&gt; pode ser unha película perfecta para manter unha interesante conversa post-visionado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non obstante, no caso do espectador envolto en relacións tóxicas e por tanto incapaz de ver a diferencia entre uns comportamentos e outros, &lt;em&gt;Alcarrás&lt;/em&gt; non lle proporciona punto de referencia ao que agarrarse. Encadrado na situación destes receptores, o filme corre o risco de normalizar ditos comportamentos ao xustificar a figura dun pai que ignora e agrede aos seus familiares por estar victimizado no contexto du sistema capitalista que trata de roubarlle o seu estilo de vida.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que vivas unha inxustiza non xustifica a violencia contra a túa propia familia. Ningún trauma debería converter o narcisismo en xustificable.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta proxección sen guía da realidade semella lexitimar a violencia cando mostra sen consecuencias o ataque no que un home lle rompe dúas costelas a outro. Non hay conversación que permita unha resolución sá do conflito, non hai arrepentimento xa que durante todo o filme se acepta a incapacidade deste home para lidar coas súas emocións. E non é que esta falta de regulación emocional quede relegada a el, non, de feito vese como a neglixencia e o abuso tamén forman parte da personalidade da nai quen non sostén nin unha soa conversa cos seus descendentes que non sexa para criticar ou censurar á súa filla ou para soltarlle un sopapo ao seu fillo sen cuestionar a causa do seu comportamento errático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E é o feito de que todos estes comportamentos ocorran sen contraposición algunha o que me incomoda desta película. Dígoo pola miña propia experiencia, por ter eu sido unha desas persoas incapaces de ver a violencia subxacente no ambiente que me rodeaba e nas producións culturais que non o sinalan ao precisar xustificar o abuso que eu sufría. Non é que iso a faga menos obra de arte, por suposto que non. É sen dúbida unha obra realista e obxectiva co valor que iso implica. Agora ben, é unha obra que se pretendía ter algún carácter didáctico ou pedagóxico, non o ten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí gustaríame mencionar &lt;em&gt;La última primavera&lt;/em&gt; (2020) de Isabel Lamberti, un filme que recibiu moita menos atención ca estes que estamos a tratar e que reflexa a importancia da regulación emocional nos momentos máis difíciles.  Esta produción de Lamberti co-escrita con Lenina Ungari conta como os veciños da Cañada Real ás aforas de Madrid son expulsados das súas casas ao estar construídas en terreos que non posuían. Neste filme combínase a denuncia social (persoas sen recursos a quen o sistema lle quere quitar ata a dignidade) cunha profundización moi enriquecedora das relacións persoais. Os protagonistas son persoas de mínimos estudos e escasos libros na casa, pero que posúen moita educación. Unha educación que xira arredor do apoio mutuo e a compaixón, que se transmite co contacto humano honesto e que conforma as bases dunha boa saúde mental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entendo que non todo o mundo estará de acordo, mais non podo velo doutro xeito. A loita social que vencerá as monstruosidades deste sistema ha de pasar polo filtro emocional pois os bos ideais sempre son susceptibles de se  converter en cazas de bruxas cando estes son liderados por impulsos reaccionarios ante unha dor mal xestionada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O rural adáptase perfectamente a esta discusión porque a proximidade coa natureza e ese pasar lento do tempo propio do campo, son as características que lle permiten a estes directores atopar un escenario non só fermoso pero exiguo de ruído no que tratar asuntos tan complexos como os traumas e a sobrecarga emocional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;as-mulleres-e-os-seus-diálogos&#34;&gt;As mulleres e os seus diálogos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parece que a visión que se dá das mulleres en &lt;em&gt;As Bestas&lt;/em&gt; tamén xera opinións encontradas, ou máis ben a frase que Dénis Menochet dixo ao recoller o seu Goya: &lt;em&gt;“é a homenaxe á forza do amor das mulleres fronte á tolería dos homes”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta frase poderías imaxinar que as mulleres se mostran pacientes e compracentes, cando é todo o contrario. Non son mulleres que aman mentres calan, son mulleres que teñen unha das mellores conversacións interxeracionais que viu o cine. Para min foi especialmente poderosa a perspectiva que se ofreceu ao poñer en contraposición a unha muller totalmente autónoma e que sabía o que facía discutindo coa súa filla quen sufría por ver a súa nai padecendo ao mesmo tempo que temía a súa caída na loucura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son as conversas o que máis boto en falta na obra de Carla Simón a quen debemos agradecer por nos agasallar coa interpretación de cantigas tradicionais cheas de historia e conseguir plasmar eses típicos comentarios das relacións disfuncionais, pero que deixou esquecida a antítese de opinións coa que, considero, debemos tratar ao adentrarnos nestes debates.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;que-me-ofende-de-este-debate&#34;&gt;Que me ofende de este debate?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xa vos falei das feridas polas que creo &lt;em&gt;As Bestas&lt;/em&gt; ofende a moitos galegos. Agora tócame revelar as miñas propias feridas que me impulsaron a escribir este artigo ao sentirme invisibilizada, e dalgún xeito tamén ofendida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Din que &lt;em&gt;As Bestas&lt;/em&gt; é unha imaxe desfiguradora da xente do rural. Quero pensar que iso é así. É máis, sei que iso é así. Pero cando insisten en que os personaxes que se ven no filme non se necesitan representar máis no cine faime sentir que están a negar a miña existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta película conta unha historia que sucedeu cando eu estaba medrando, tería uns catorce ou quince anos. Eu medrei sendo arrastrada a eses bares nos que os vasos de alcol se beben como grolos únicos de elixir. Medrei escoitando esas conversas, eses tons ameazantes, eses berros. Un pode pensar que é só cousa da miña experiencia, mais nos bares hai xente de todas as casas. Non digo que sexa unha realidade única do mundo rural, e tampouco era a única experiencia que se vivía no pobo, tamén existían os que non pasaban polo bar máis que en días de celebración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É obvio que a violencia non é única de Galicia posto que no filme de &lt;em&gt;Alcarrás&lt;/em&gt; sofren do mesmo mal aínda que ninguén morra no camiño. Pero é que son eses nenos ignorados, esas nenas criticadas, eses aos que menosprezaron e berraron mentres tiñan que ser educados os que medran para converterse en presas da indefensión aprendida ou en autores de crimes violentos. Son os que máis adiante se deixan levar pola cobiza e as ansias de ambición para así esquecer o pequenos que lles fixeron sentir.&lt;/p&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>Non temas, meniña grande</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/non-temas-cancion-de-berce/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/non-temas-cancion-de-berce/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/IMG_20221011_202640.jpg" alt="Featured image of post Non temas, meniña grande" /&gt;&lt;p&gt;Prométocho, ruliña, pasar pasará.&lt;br&gt;
Cando libres o teu peito de todo mal, &lt;br&gt;
os pesadelos minguarán &lt;br&gt;
e os días mellorarán; &lt;br&gt;
pois sempre nel o teu corazón se agochará.    &lt;br&gt;
É o seu refuxio, o seu leito,     &lt;br&gt;
e del non o podes desencaixar.    &lt;br&gt;
Coida o teu corpo como o fai o lacazán    &lt;br&gt;
porque sen descanso ninguén se pode curar.    &lt;br&gt;
Xa te aviso, has de dubidar    &lt;br&gt;
do teu valor persoal,    &lt;br&gt;
das túas decisións,    &lt;br&gt;
e do teu camiño vital.    &lt;br&gt;
E aínda que che recomendo escoitar,    &lt;br&gt;
tamén che digo que por ti    &lt;br&gt;
has de comezar    &lt;br&gt;
pois se escoitas demasiado aos demais    &lt;br&gt;
pódeste confundir aínda máis.    &lt;br&gt;
E esas voces que che están a falar    &lt;br&gt;
día e noite se parar    &lt;br&gt;
son as sombras dun pasado    &lt;br&gt;
que por sorte ficou atrás.    &lt;br&gt;
Así que do mesmo xeito que as ondas do mar,    &lt;br&gt;
obsérvaas e logo déixaas pasar.    &lt;br&gt;
Son recordos que non debes deixar de lembrar    &lt;br&gt;
pero tamén son dos que te poden torturar.    &lt;br&gt;
E xa sabemos que a tortura te pode matar.    &lt;br&gt;
Non o fixo aínda pero a tempo está.   &lt;br&gt;
Non te culpes polas almas que tiveches que abandonar    &lt;br&gt;
porque tampouco eran a túa &lt;em&gt;responsabilidá&lt;/em&gt;.    &lt;br&gt;
A culpa é rápida ao nos infectar    &lt;br&gt;
e pouca é a menciña que se pode empregar,    &lt;br&gt;
por iso unha dieta baixa niso de se &lt;em&gt;fustiagar&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
é a única recomendación de &lt;em&gt;verdá&lt;/em&gt;. &lt;br&gt;
Esquece as crenzas que che fan tanto mal    &lt;br&gt;
e colle as novas que che fan cicatrizar.    &lt;br&gt;
É un camiño longo, non vaias pensar,    &lt;br&gt;
mais é un sendeiro que merece o teu pisar.    &lt;br&gt;
Xa verás como o vas a desfrutar    &lt;br&gt;
unha vez que de ti non te poidas &lt;em&gt;olvidar&lt;/em&gt;. &lt;br&gt;
Polo de agora non te has de preocupar    &lt;br&gt;
se o que queres é avanzar    &lt;br&gt;
e nun futuro a outros apoiar.     &lt;br&gt;
A única urxente e certa &lt;em&gt;necesidá&lt;/em&gt;    &lt;br&gt;
é a de ti mesma coidar.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Ela quixo ser...</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/ela_quixo_ser_libre/</link>
        <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/ela_quixo_ser_libre/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/photo_2023-01-23_11-39-02.jpg" alt="Featured image of post Ela quixo ser..." /&gt;&lt;p&gt;Ela quixo ser libre &lt;br&gt;
das ataduras que sentía.&lt;br&gt;
Mais ao ser invisibles  &lt;br&gt;
ninguén a cría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viviu anos &lt;br&gt;
coa pesadume como amiga  &lt;br&gt;
pero como era de esperar &lt;br&gt;
traizoouna un bo día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As cadeas inmobilizárona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non respiraba,  &lt;br&gt;
non se movía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os pesadelos eran as súas noites &lt;br&gt;
e nunca amencían os días.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente as ataduras &lt;br&gt;
íana matar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais con perseveranza   &lt;br&gt;
conseguiunas vencer  &lt;br&gt;
e fuxiu sen mirar atrás.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Se queres escoitarme recitando este poema podes facelo aquí 👇️&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;instagram-media&#34; data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink=&#34;https://www.instagram.com/reel/CnwOjsAphCa/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&#34; data-instgrm-version=&#34;14&#34; style=&#34; background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);&#34;&gt;&lt;div style=&#34;padding:16px;&#34;&gt; &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/reel/CnwOjsAphCa/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&#34; style=&#34; background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; &lt;div style=&#34; display: flex; flex-direction: row; align-items: center;&#34;&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;padding: 19% 0;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;&#34;&gt;&lt;svg width=&#34;50px&#34; height=&#34;50px&#34; viewBox=&#34;0 0 60 60&#34; version=&#34;1.1&#34; xmlns=&#34;https://www.w3.org/2000/svg&#34; xmlns:xlink=&#34;https://www.w3.org/1999/xlink&#34;&gt;&lt;g stroke=&#34;none&#34; stroke-width=&#34;1&#34; fill=&#34;none&#34; fill-rule=&#34;evenodd&#34;&gt;&lt;g transform=&#34;translate(-511.000000, -20.000000)&#34; fill=&#34;#000000&#34;&gt;&lt;g&gt;&lt;path d=&#34;M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;padding-top: 8px;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;&#34;&gt;View this post on Instagram&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;padding: 12.5% 0;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;&#34;&gt;&lt;div&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;margin-left: 8px;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;margin-left: auto;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;&#34;&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;&#34;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&#34; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;&lt;p style=&#34; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/reel/CnwOjsAphCa/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&#34; style=&#34; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A post shared by Lucía Fernández Rodríguez (@lucia.ferro_escritora)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;script async src=&#34;//www.instagram.com/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


</description>
        </item>
        <item>
        <title>A ironía dos oKupas en España</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/okupasdesahucios/</link>
        <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/okupasdesahucios/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/IMG_1060.jpg" alt="Featured image of post A ironía dos oKupas en España" /&gt;&lt;h3 id=&#34;cres-que-recoñecerías-un-okupa-se-o-vises&#34;&gt;Cres que recoñecerías un okupa se o vises?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os okupas poden ter un aspecto diferente. Hoxe en día, son case unha especie distinta debido á súa forma de vivir. Evolucionaron de maneira moi allea á nosa e podemos observar tales adaptacións no seu comportamento. A súa característica máis vistosa é que afrontan a incerteza moito mellor. Iso é a selección natural xogando a súa man. Non se molestarían con ningunha absurda póliza que asegure o seu futuro aínda que a puidesen pagar. En cambio, viven día a día, gozando de luxos como son a comida barata e a auga potable. Polo que parece non evolucionaron o suficiente así que aínda teñen que facer fronte á necesidade primaria de abrigo, e é por iso que as nosas especies entran en conflito.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Tememos as cousas en proporción á nosa ignorancia das mesmas&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&amp;mdash; Christian Nestell Bovee&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hai pouco descubrín que no estranxeiro a xente sabe infinitamente máis sobre o problema dos okupas que hai en España ca podes saber ti. O tema xurdiu nunhas cantas discusións con amigos internacionais e, sen dúbida, grazas ás noticias, os meus interlocutores estaban totalmente ao día sobre o asunto coñecendo os pormenores de como o noso sistema económico non afecta en absoluto ao acceso á vivenda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preocupeime especialmente cando me falaron das espantosas experiencias que teñen as grandes empresas inmobiliarias. Os meus amigos estaban pensando en comprar unha casa e acabaron rexeitando a idea por mor dos okupas! O feito de que non poidan mudarse a España porque non saben castelán e atopar alí un traballo que pague unha hipoteca é case imposible non tivo nada que ver coa súa inesperada decisión de quedarse onde están. O caso é que o tema me infundiu curiosidade e decidín escribir un artigo a pesares do bo traballo de difusión que fan os grandes medios españois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os okupas son un inconveniente desagradable para aqueles que posúen tanta propiedade que a deixan abandonada durante anos. Imaxina o horrible que un se debe sentir cando se lembra de reformar aquel piso que deixou baleiro
durante cinco anos á espera de que subisen os prezos; e de súpeto descobre que unha familia de status social inferior, por desencantamento coa gran selección de vivendas sociais dignas que posúe o noso país, estivo creando alí o seu fogar. Que desesperación!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hai quen di que se está a estender un insá desexo por converternos en ricos, mais o certo é que a xente só quere acumular o exclusivamente necesario para sobrevivir uns cantos séculos no caso de que algo saia mal e se forme unha pequena brecha na nosa forte rede de protección social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo este problema dos okupas engádese a ese lexítimo sentimento de cobiza incrementando a angustia dos máis privilexiados. Partimos dun tenebroso porto privado para deixarnos guiar por un necio compás que nos mostra o inxusto que pode ser o mundo se non tomamos todas as precaucións que uns experimentados caciques nos ofrecen. E no que se refire á vivenda, como non van saltar todas as alarmas?! Quen non faría o que fose para evitar perder o seu dereito a todo un negocio de teitos dignos ante un miserable espécime de okupa?!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;O pensamento non vencerá o medo, senón a acción&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&amp;mdash; W. Clemente Stone&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A maioría da xente non é consciente deste feito, pero cando tes medo o mellor non é calmar as túas preocupacións infundadas antes de facer algo ao respecto porque se non tomas precaucións aleatorias baseadas nos teus impulsos emocionais, podes acabar quedando en ridículo e lamentándoo. Ademais, se hai algo máis suculento na vida que unha sensación de seguridade é aquilo de semellar intelixente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E así mesmo o saben as compañías de seguridade e aseguradoras do fogar que tratan de manternos ben informados. Chaman á túa porta xusto despois das noticias da mañá ou mentres les impulsivamente no teléfono (o teu catastrofista electrónico persoal). Daquela, xa viches moitos dos seus anuncios na televisión. Nas revistas tamén. Nas redes sociais, posiblemente. E se me fas apostar, diría que na radio. &amp;ldquo;Vas de vacacións? Pode que non teñas casa cando volvas!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao principio, poida que penses que están reaccionando desmedidamente, pero despois duns cantos meses coa mesma mensaxe petando na túa materia gris finalmente aceptas que, se existen tales anuncios, debe haber unha boa razón
para iso. Polo que sabes, nunca se emitiron mentiras e estafas pola televisión. E cando por fin cruzan a túa porta para unha rápida charla informativa na que esaxeran e fabrican aterradoras historias personalizadas para o teu gusto particular, a túa avoa-fráxil interior comeza finalmente a tomalas en serio.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;O único que temos que temer é o propio medo&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;
&amp;mdash; Franklin D. Roosevelt&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por iso os medios prestan tanta atención aos okupas, porque se preocupan pola xente e os seus sentimentos máis profundos. Nunca tiveron unha axenda privada na que o seu obxectivo sexa vender a maior cantidade de publicidade posible. Por suposto que non!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero xa sabes, son humanos e como tal cometen erros, así que inventan aínda máis historias tan orixinais como que unha anciá sae a facer a compra e volve a unha casa okupada. E como son falibles escápaselles o detalle de que nese caso, nin sequera falamos de okupas senón de entrada forzada, algo que a policía o manexa inmediatamente e sen facer case preguntas. Esquecen inocentemente que para considerar unha vivenda okupada ten que estar previamente desocupada e ninguén debe vivir alí (incluídas as
segundas residencias).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampouco din que a gran maioría das vivendas okupadas son propiedade de bancos e empresas de fondos de investimento inmobiliario porque, se o fan, corren o risco de ter que mencionar que eses bancos foron rescatados con cartos públicos durante a crise de 2008 sen repercusión positiva para a poboación xa empobrecida. Eles quedaron co diñeiro porque non se decataran que o recibiran para solucionar o lío que montaran. Logo, tamén se levaron aqueles pisos que custaban moitísimo para o buscador de vivenda común pero que para eles resultaron gratuítos porque a xente máis afectada pola crise non ten que ser necesariamente a que máis axuda reciba. E como non tiñan tanto sobriño para tanto piso acabaron vendendo boa parte deles por unha miseria a fondos de investimento inmobiliario como Blackstone ou Blackrock. Todo foi un golpe de mala sorte e un desentendemento que a poboación non sabería comprender polo que evitan comentar o asunto. Como poderían os grandes medios mencionar os nomes dos seus ben queridos amigos xunto a tal escándalo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E é que é moito mellor para o negocio da información iso de crear demanda para os seus clientes de publicidade que informar sobre calquera tipo de crise real que está a suceder. Sobre todo se esas crises teñen unha estreita relación coa mala xestión dos partidos políticos que financian o seu prezado negocio. Ou queres que centos de xornalistas explotados perdan o seu traballo por culpa dun editor xefe honesto? Non o creo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;A vida é o que pasa mentres te preocupas polos okupas que poden entrar nun piso que non tes durante as vacacións que non podes pagar.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
— graffiti nas rúas de Madrid&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así que esta é a situación en España, a xente está incriblemente ocupada preocupándose de que usurpen a súa casa para que logo veñan os europeitos con que hai que falar de como se está a remodelar o sistema de saúde ou de que falsas promesas do rap sigan en incómodos hoteis institucionais por cantar unha canción terriblemente escrita ou de que a familia real española siga engadindo peripecias aos seus diarios persoais coa bendición da xustiza. E logo atrévense a dicir que os españois somos preguiceiros! Somos uns preocupados frenéticos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algúns verán isto como un problema endémico do noso país. Un tema que afecta a un dos denominados &amp;ldquo;PIGS&amp;rdquo; (tamén coñecido como Portugal, Italia, Grecia e España) porque as economías mal xestionadas tenden a ver
consecuencias ao longo prazo como cidadáns converténdose nunha especie totalmente nova que vive excelentemente ben na incerteza. Pero advírtovos como o fai unha compañía de seguros. Este é un problema sistémico
que todos teremos que afrontar nalgún momento.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“A xente non ocupa porque si, a xente quere pagar o aluguer, quere pagar a luz, a auga, quere vivir tranquila. Ocupar é vivir nun estado de alarma permanente, sen saber cando van vir a desaloxarte, sen saber cando un grupo de paramilitares virá á túa casa a ameazarte. Realmente non é unha
situación cómoda como algunhas persoas queren demostrar, é todo o contrario&amp;quot;.&lt;/em&gt; &lt;br&gt;
— Lucía Delgado (portavoz da Plataforma de Afectados polas Hipotecas)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se afondamos no &amp;ldquo;problema dos okupas&amp;rdquo; chegamos a algunhas cuestións sociais menores, moito menos interesantes para a xente común que algunhas casas usurpadas. Como xornalista, un sempre debe escoller os temas
máis relevantes para os seus lectores (como é o caso dos okupas) pero se tes algún recuncho baleiro no teu xornal podes enchelo con titulares bastante sensacionalistas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• &lt;strong&gt;Exclusión residencial&lt;/strong&gt; ou como un é rexeitado como inquilino, non por mor da súa herdanza xenética, nacionalidade ou condición sexual, se non porque ese a min non mo metes na casa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• &lt;strong&gt;Infravivendas&lt;/strong&gt; ou como os grandes capitais acumulan inmobles  para que non importe a onde vaias sempre poidas arrendar un apartamento do Santander!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• &lt;strong&gt;Prezos de alugamento abusivos&lt;/strong&gt; e a odisea de profesionais de baixo e alto nivel educativo atopar un pisiño de solteiro co soldo dun bolseiro!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Desahucios&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: a última tendencia en educación social opresiva dirixida tanto a adultos como á infancia indefensa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Gentrificación&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; ou como expulsamos aos &lt;em&gt;baristas&lt;/em&gt; dos seus barrios residenciais pobres para convertelos en barrios máis modernos nos que tomar un &lt;em&gt;Pumpkin Late&lt;/em&gt; sen saber o que iso leva dentro!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ti e máis eu sabemos que todos estes temas son para persoas ás que lles gusta queixarse durante todo o día e aínda non coñeceron a arte do pensamento positivo. O futuro espéranos e non debemos perder o
tempo con discusións baleiras sobre como poden 8.000 millóns de persoas sobrevivir nun anaco de rocha enfadada que está sacudindo os seus parasitos a golpe de sequías e inundacións. A resposta a iso é doada. Simplemente precisamos un pouquiño de orde e malversación para poder crear a nosa sociedade perfectamente sostible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temos moitos manuais de ciencia ficción que explican en detalle como arrebatarlle a vontade á xente e crear unha sociedade na que non escoitemos queixas, só algún berro que outro dun suicida ao caer. Pero a verdadeira pregunta é: Como chegamos a ela partindo da sociedade que xa temos? Como logramos ese futuro utópico?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;A forma máis eficaz de destruír a xente é negar e borrar a súa propia comprensión da súa historia&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&amp;mdash; George Orwell&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En primeiro lugar, evitaremos dirixir calquera esforzo á mellora do parque de vivendas sociais xa que isto nos dará a oportunidade de aumentar os prezos á nosa vontade. Neste punto, temos que manternos fortes porque hai quen esixirá regulación. Non queremos tal cousa porque iso limitaría a nosa capacidade de abusar financeiramente tanto dos inquilinos como dos compradores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se logramos controlar a situación teremos o escenario perfecto para ampliar a duración da hipoteca media ata polo menos 30 anos e así poderemos cobrar uns intereses cada vez máis altos. Neste período de inflación non hai que subir os soldos xa que iso permitiría aos cidadáns seguir cos seus pagamentos e, polo tanto, non deixarían de pagar as súas débedas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despois duns anos de loita, teremos unha posición bastante avanzada para a negociación. A xente estará sufrindo terriblemente, sen poder
pagar as súas hipotecas e coa fame chamando ás súas portas. Os niveis de pobreza poden aumentar enchendo as rúas coa desagradable imaxe da miseria humana, pero tamén é o momento de boas novas: Comezan a tempada de desahucios!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora ben, aquí temos dúas caras da mesma moeda. Por unha banda, os grandes capitalistas poderán comprar bens inmobles moi baratos. De feito, os bancos poderán quedarse con miles de casas e, a maiores, os intereses xa pagados por un diñeiro que prestaron pero que realmente nunca tiveron. Por outra banda, non tan agradable, a xente sairá á rúa a protestar innecesariamente por temas que non nos preocupan aos pensadores positivistas e se cadra os albergues públicos estarán ateigados de familias que empregarán a súa situación de desamparo para infundir empatía e compaixón na poboación. E se iso xa non pinta moi ben, o peor de todo, é que os okupas entrarán en edificios baldeiros e sen usar coa pretensión de reformalos para posteriormente utilizalos como residencia principal e única. Indignante, non si?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Máis debes ter paciencia! Ten en conta que este é o momento máis difícil para un cobizoso investidor financeiro construíndo unha sociedade triste e
mediocre coa menor creatividade posible. É difícil enfrontarse ao feito de que despois de estar dilixentemente sentados durante horas nun elegante restaurante escoitando tediosas conversas superficiais  e engulindo insípido viño de 200 euros a botella mentres subornamos ao político correcto, aínda por riba temos que presenciar como un desagradecido traballador sen fogar de Amazon, despois dunha absurda xornada laboral, se atreve a desafiar o sistema e atopar unha casa para a súa familia tirando todos os nosos esforzos pola fiestra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afortunadamente, isto só ocorre en menos do 0,5% do parque total de vivendas, e as autoridades apóiannos constantemente con toda a esaxerada violencia  que poida ser necesaria. En xeral, a xente achanta e e as súas rabechas non nos afectan moito. Polo tanto, aínda que é unha incómoda dor de cabeza, paga a pena o tempo empregado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con estes sinxelos pasos, cada día achegámonos a unha utopía que só convén a uns poucos. O truco é asegurarnos de que somos un deles. Quizais non naceses nunha familia rica e polo tanto non tes capital que investir en vivenda, pero sempre podes construír unha empresa de tecnoloxía no garaxe dos teus pais, se é que o teñen, e logo só precisas unhas cantas ideas pouco comúns e revolucionarias que te catapulten á cima da pirámide económica. Unha vez que esteas alí, só tes que seguir estes pasos e non esquezas cubrir o teu &amp;ldquo;Diario da cobiza&amp;rdquo; todas as mañás para obter un resultado máis exitoso.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;a-modo-de-conclusión&#34;&gt;A modo de conclusión&amp;hellip;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Se non estás de acordo co meu sabio consello, sempre podes politizarte e comezar a tomar partido en cuestións que non che afectan no momento presente pero que poden moldear o teu futuro. Podes malgastar o teu diñeiro apoiando medios independentes que che proporcionen noticias máis útiles e obxectivas. Mais non recomendo esta opción porque require moita lectura e estraga moitos praceres pouco éticos que antes non te cuestionabas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pode poñer o teu mundo patas arriba e incluso podes descubrir que o teu mellor amigo é un idiota integral. Tamén podes darte conta de que non tiñas razón todo o tempo e deprimirte pola enorme cantidade de coñecemento que nunca adquirirás. Ademais, coma se dun feitizo se tratara, sentiraste atraído a vivir con máis tranquilidade e enfrontaraste á realidade dun xeito que nunca experimentaches.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se decides tomar este camiño debes saber que hai unha lista infinita de terribles consecuencias que marcarán o teu futuro e unha única que pode resultar beneficiosa: a sabedoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boa sorte coa túa elección.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;A nosa paixón por aprender&amp;hellip; é a nosa ferramenta para sobrevivir&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
—Carl Sagan.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;links-para-aqueles-que-decidan-seguir-o-mal-camiño&#34;&gt;Links para aqueles que decidan seguir o mal camiño&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As catro historias de persoas que se viron obrigadas a converterse no que os medios chaman &amp;ldquo;okupas&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.elsaltodiario.com/vivienda/madrid-especulacion-precariedad-pobreza-fondos-buitres-otras-caras-okupacion&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Las otras caras de la okupación&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plataforma de Afectados por la Hipoteca&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://afectadosporlahipoteca.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PAH&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Minuesa:&lt;/strong&gt; Una Okupación Con Historia (1988~1994)&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;100%&#34; height=&#34;380&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/lytyYliPmuc&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;


</description>
        </item>
        <item>
        <title>Doe ao Respirar</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/doeaorespirar/</link>
        <pubDate>Wed, 04 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/doeaorespirar/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/photo_2020-01-28_16-19-11.jpg" alt="Featured image of post Doe ao Respirar" /&gt;&lt;p&gt;Pasas as páxinas sen as reflexionar, &lt;br&gt;
como quen volve a comer despois de xantar. &lt;br&gt;
Non é o saber o que andas a buscar,   &lt;br&gt;
é o pasar das horas sen pensar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Tampouco diso podes falar &lt;br&gt;
pois semella que é molestar. &lt;br&gt;
Quéixanse de que calada queres ficar  &lt;br&gt;
pero tampouco se paran a escoitar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensan saber o que estás a pasar  &lt;br&gt;
mais eles non o tiveron que experimentar.  &lt;br&gt;
Comparan a túa reacción coa súa forma de actuar  &lt;br&gt;
porque non comprenden canto tiveches que agochar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;O que eles non saben nin saberán  &lt;br&gt;
é que ti estás a aprender a respirar  &lt;br&gt;
sen ter medo e sen te fatigar.  &lt;br&gt;
Unha lección dura de asimilar  &lt;br&gt;
pois pasaron moito tempo a te afogar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por iso agora doe ao inspirar,  &lt;br&gt;
ao aguantar o aire e ao expirar.   &lt;br&gt;
Porque todo iso que viviches non era normal.   &lt;br&gt;
Mais non te deixes desesperar  &lt;br&gt;
porque o tempo te ha de axudar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Escribe as túas penas cando non as poidas contar   &lt;br&gt;
e sé sincera ao comunicar.    &lt;br&gt;
Leva moito tempo iso de se sandar  &lt;br&gt;
pero a dor nunca se debe ignorar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se algún día xa non podes máis,   &lt;br&gt;
aperta con forza a miña man.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Un sistema inmunitario debilitado polo virus da ignorancia</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/violenciaverbal/</link>
        <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/violenciaverbal/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/IMG_1564.jpg" alt="Featured image of post Un sistema inmunitario debilitado polo virus da ignorancia" /&gt;&lt;h5 id=&#34;foto-feita-pola-autora-nunha-fraga-dos-países-baixos&#34;&gt;Foto feita pola autora nunha fraga dos Países Baixos&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;O meu trauma non o perpetuou só unha familia. Tamén un pobo. Centos de persoas que normalizan a violencia verbal como se eso fose o seu único mecanismo de defensa, abusar dos demais antes de que abusen de ti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acéptase como lexítimo e ignóranse todos aqueles comportamentos sans que che permiten poñer límites e expresar as túas emocións con liberdade. A ignorancia é un virus que se transmite a idades moi temperás e que non se pode combater co sistema inmunitario tal e como se nace. Precísanse vacinas, repeticións e mesmo hábitos saudables de hixiene que reduzan a exposición a ese virus, a ignorancia tornada violencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non é cousa de homes, nin de mulleres, pois contáxiase do mesmo xeito. As manifestacións si son distintas dependendo do sexo pero as consecuencias moi parecidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Combater esta epidemia é o derradeiro reto do ser humano.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Entrevista para o Xornal Da Mariña</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/entrevista-para-o-xornal/</link>
        <pubDate>Wed, 25 May 2022 08:22:30 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/entrevista-para-o-xornal/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/entrevistaxornal.jpg" alt="Featured image of post Entrevista para o Xornal Da Mariña" /&gt;&lt;p&gt;Lucía Ferro: &lt;strong&gt;“Ser enfermeira fíxome absorber moito coñecemento útil para escribir”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así é o títular da entrevista que me fixeron para o Xornal Da Mariña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://xornaldamari%c3%b1a.gal/cultura/95168-lucia-ferro-ser-enfermeira-fixome-absorber-moito-conecemento-util-para-escribir/?fbclid=IwAR15Z8NGGXZoJRoTQyRAe8GvTySfDaTlxi0C0y8DHOqRHUvvuBbOoil1z3M&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aquí vos deixo o enlace para que poidades &amp;ldquo;bichear&amp;rdquo; ;)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>El Toupo Que Fuza critica Resaibo Amargo</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/eltoupo/</link>
        <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 08:22:30 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/eltoupo/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/promocionFB.png" alt="Featured image of post El Toupo Que Fuza critica Resaibo Amargo" /&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/eltoupo.png&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hai profesores que sen sabelo inspiraronte máis do que parecía posible. Suso F. Acevedo, quen mantén o blog &lt;strong&gt;El toupo que fuza&lt;/strong&gt;, foi para min un desdes. Un profesor que sabía que libros recomendar, sabía darche liberdade para explorar as túas fortalezas e presionábate o suficiente para que non te deixases de esforzar. Teno un bo recordo das súas clases e por iso faime especial ilusión que se animase a ler a miña novela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://eltoupoquefuza.blogspot.com/2021/10/resaibo-amargo-de-lucia-ferro.html?fbclid=IwAR2__vxyxS7MHK1b466Y-Khaq7aBezV7hCoCoVTW29WDE9tgqmttc6pxNBE&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aquí vos deixo a súa crítica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Mindfulness en Galego</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/mindfulness-en-galego/</link>
        <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 14:17:31 +0100</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/mindfulness-en-galego/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/mindfulness.jpg" alt="Featured image of post Mindfulness en Galego" /&gt;&lt;p&gt;Hoxe en día, nun ano tan complicado como o 2020, a relaxación é o ben máis prezado. Ás veces obsesionámonos tanto con traballar que esquecemos esa parte do noso ser que precisa unha atención especial. Pensamos que se traballamos e alcanzamos certas metas chegará un día no que todo terá sentido. O problema é que a vida non ten sentido, ou polo menos non ten máis sentido que aquel que lle queiramos dar. Existen todo tipo de opinións sobre como levar o día a día. Existen relixións e cultos nos que xa che dan o plan feito. Existen filósofos con teorías para todo. E aínda así seguimos inmersos na escuridade en busca diso que funcione para nós. Coma se fose maxia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu teño unha teoría moi sinxela que vou a compartir convos por se a alguén lle serve. Trátase de centrarte no día a día. Escoller unha serie de actividades que che dean placer e con elas crear unha &lt;strong&gt;rutina semanal&lt;/strong&gt;. Todos os días un pouco de exercicio e comer sano acorde aos requerimentos dietéticos que este che supoña. Logo buscar esa actividade ou emprego que che faga pasar as horas. E por último consumir &lt;strong&gt;cultura&lt;/strong&gt;, como por exemplo o cinema ou os libros.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ama a túa rutina e amarás a túa vida.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ás veces non é suficiente con iso e é preciso traballar un pouco máis os sentimentos. Ese é un aspecto da miña personalidade que estou a modificar pero entretanto cóntovos as miñas pescudas. Para a regulación das emocións existen moitos métodos mais hoxe só vou a falar do midfulness, en concreto dos cadernos de mindfulness. Trátase dun caderno calquera que se dedica a un mesmo, á nosa propia alma, poderíase dicir. É coma un diario pero con preguntas que se responden cada día. Aquí tedes un exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Que vas facer hoxe que non só te beneficiará a ti se non que aporta a esta sociedade ou á natureza?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Agradece algo que xa está na túa vida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que sentimentos te incomodan e deberías traballar con meditación ou terapia?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tes algunha dor corporal? A que se debe? Como podes solucionalo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pensa no día de onte e lembra o momento que máis desfrutache.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pensa no día de hoxe e naquelas cousas que desexas facer porque simplemente te fan feliz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lánzate un sorriso a ti mesma. Fai un pequeno debuxo e exprésate sen prexuízos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;E o máis importante de todo é lembrar que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O FUTURO É INCERTO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Quen Son Eu?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/quen-son-eu/</link>
        <pubDate>Fri, 06 Nov 2020 00:30:21 +0100</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/quen-son-eu/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/quensoneu.jpg" alt="Featured image of post Quen Son Eu?" /&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/libre.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Para comezar vou a desculparme con aquelas persoas que se sintan ofendidas ou que non desexasen que esta historia fose publicada. Non a escribín en procura de xustiza, xa é tarde para elo. Sae da culpa que tantos anos arrastrei por non ter podido salvar a meus pais. É simplemente un reclamo da miña existencia. Só busco liberar o meu pensamento para deixar de sufrir por dentro. Así que perdón se a miña liberdade che produce dano, esa non é a miña intención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queredes sentir o mesmo ca min:
&lt;iframe src=&#34;https://open.spotify.com/embed/track/1oaPnvUccVzyjsKFkuE7oA&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;380&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowtransparency=&#34;true&#34; allow=&#34;encrypted-media&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teño trece anos. É venres. Miña nai, enferma de cancro séntese con ganas de vivir. Miña irmá e máis eu somos felices véndoa desfrutar da vida como nunca antes fixera. Saímos a tomalos viños. Esa xa é a rutina habitual de papá. Cada tarde, sobre as sete, comeza a dar voltas inquietamente pola aira. Hai algo que lle falta, algo que o desasosega. Mamá ponse a saia vermella que tanto a favorece. Eu quero axudala e intento peitear a súa perruca. Non o consigo facer ben así que pídolle axuda a miña irmá. Ela, de mala gana, ensíname de tódolos xeitos. Mamá está fermosa. A perruca está acabada de peitear e os beizos locen unha cor granate que parece darlle forzas. Séntese feliz. Finalmente marchamos os catro no noso novo Seat Ibiza de segunda man.
Tomar os viños trátase de facer unha ruta polos diferentes bares do municipio. En cada local tómase un viño e os amigos invitan a outro. Desa maneira pronto pérdela conta ata que chega a media noite e te atopas no último bar esperando a tan soada derradeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Papá está borracho. Non é novidade para ninguén. Mamá non o está, o alcohol non é compatible con o tratamento que está a tomar. Aínda que a veces parece que lle gustaría poder beber para soportar mellor o sufrimento que lle provoca que meu pai se entregue ao alcohol máis que a si mesmo. Eu tamén sinto vergoña, non quero estar alí, non desa maneira. Busco a miña irmá coa mirada. Ela tamén está incómoda pero finxe darlle todo igual. Non sei se é para anoxar a meu pai ou para imitar a valentía de miña nai. Non me tranquiliza. Miro ao meu arredor tratando de atopar unha solución á situación. Quero axudar, quero coidar de mamá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo o mundo no bar sabe o que está a ocorrer. Algúns intentan axudar. Veña matachín, que mañá é outro día. Escoita á túa muller, oh, que nós tamén marchamos, non vés que xa non hai para onde ir? Non, amigo, non che poño máis viño que xa che da que facer aguantar a copa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outros rin as súas gracias ou fican mirando dende un recuncho. Ten moito vicio pero non lle fai mal a ninguén. Hainos moito peores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mamá empregou a súa pose máis autoritaria, miña irmá fixo uso do seu inconformismo innato que nunca o deixaba indiferente e eu saquei a miña mellor interpretación de nena inofensiva que sempre o calmaba. Non sei como pero papá camiña cara o coche e tras uns cantos xogos remata por darlle as chaves do coche a miña nai. El entra no asento traseiro do coche e eu canda el para mantelo tranquilo. Miña irmá ocúpase de manexar a ansiedade que miña nai sofre cada vez que ten o volante entre as mans: recórdalle que a pesares de ter un accidente cando era máis nova sabe perfectamente conducir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fin, na casa. Onde se supón que eu me debería sentir segura. Abrimos a porta da entrada e acompañamos ao borracho ata a cociña. O corredor da casa é amplo pero el vai tocando ambas paredes. Déixase caer sobre a cadeira máis próxima á cociña de leña. Eu temo que caia e que volvamos a ter que ir a urxencias coma a última vez. Houbo sorte. Mamá ofrécelle sopa de cocido. Ela sabe que é a preferida de papá e por iso a miúdo a deixa preparada. Papá acepta fretando as mans e cun sorriso. Todas temos a esperanza de que o calmará o suficiente como para que lle entre o sono. Namentres miña irmá acende o lume e eu doulle conversa. A maioría das veces non estou de acordo co que me di, pero eu sempre lle dou a razón. Se quere esbardallar sobre algunha persoa eu falo mal dela. O mellor sempre é levar o tema á política. Aí el pode liberar enerxía sen que ninguén en concreto sexa o seu obxectivo. Mais hoxe está doente. Sen rematar o prato de sopa érguese e comeza a rexistrar o bolso de miña nai o cal colga dunha cadeira. Mamá pregúntalle que busca. Non contesta, ela xa o sabe e el sabe que ela xa o sabe. É o mesmo xogo de sempre. Onde están as chaves do coche? Voume.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non importa cantas veces lle expliques que non está en condicións de conducir. Tampouco o vas a convencer con iso de que seguro que está pechado. Cando papá estaba borracho só se trataba dunha cousa: levar a contraria. E mamá non ía a darlle as chaves do coche para que se fose matar por aí, a el e a sabe deus quen máis. Como consecuencia papá comeza a soltar comentarios ofensivos. Non lle chama puta a ninguén porque sabe que non lle funciona. Dinos cousas desapiadadas que saiba que nos vaia a facer reaccionar. A ver cando te casas e deixas de darme a lata. Aquí faise o que eu diga que para iso son o home. E ti que cres que me vas a facer se es unha nena pequena, se quero mátote dun golpe. Estaba claro que papá quería irse. El sabía que nos estaba a facer dano. Aínda así mamá quere que se quede para poder coidalo. E aínda así mamá non lle da as chaves porque teme que teña outro accidente e que esta vez morra alguén. Papá goza do momento, podo velo nos seus ollos: Non sabe como facer que mamá lle deixe matarse, sendo un alcólico ou nun accidente de tráfico. Dalle igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu non sei como dicirllo a mamá. Estalle a dar un ataque de pánico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non sei como dicirllo a miña irmá. Estalle a dar un ataque de ira e non para de berrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mamá di que vai durmir. Que el que faga o que queira pero que vaia andando. É un truco barato pero, nel, ás veces funciona. Papá séguea polo corredor e nós atrás deles. El non fala. Sabe o que quere, quere as chaves do coche. Xa sabes, para anestesiarse bebendo e morrer a gran velocidade. Agora atopámonos enfronte á porta do seu cuarto, xusto no recibidor da casa. Mamá e papá pelexan polas chaves como o fago eu no colexio cando o matón da clase me quita o caderno. Papá consegue as chaves por un segundo pero enseguida lle caen ao chan. Cambaléase tanto polo alcohol que bate contra as plantas que decoran a entrada. Os tarros caen ao chan. Os pedazos de louza e a terra cóbreno todo. El non se fixo dano aínda que fose iso o que el quería. Aproveitando a confusión mamá colle novamente as chaves e unha vez máis rógalle que non se vaia ou que polo menos non conduza esta noite. Papá volve a advertila pois ten medo de que ela non lle deixe marchar. “É o meu coche e se quero levalo, lévoo.” Cando ten dor, papá non dubida. Sabe canta dor ten, así que tal coma fixo seu pai, busca no alcohol un analxésico. Sen previo aviso agarrou a mamá polo pulso. Facíao de cando en vez. A primeira vez que mo fixo tiña eu sete anos. Mamá berra que a solte. Papá aperta máis forte. “Déixaa! Por favor.” Papá retorce o brazo ata que a inmobiliza para así quitarlle as chaves da man. Ese é o momento no que sei que lle podo pegar. Pegámoslle ata que a solta. Miña irmá, enfadada, empurra a mamá dentro do cuarto. Papá está no chan e comeza a erguerse. Miña nai chora e miña irmá berra o meu nome. Eu tamén entro no cuarto. Fechamos a porta co pasador. Estamos atrancadas. Mamá ten as chaves e Papá demándaas dende fóra. De súpeto fica en silencio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabedes ese momento de tensión no que non sabes se todo está a punto de se calmar ou se unha gran bomba está a punto de explotar? Esa sensación faiche tremer coma unha árbore nun día de vento tolo. Sénteste indefensa e non ves maneira de retomar o control da situación. Entro en pánico e quero chorar, pero algo no meu interior me di que se o fago serei unha choromicas. Mamá comeza a chorar e a pedirnos perdón. Xustifica as súas decisións explicándonos canto amor nos quere dar pero non pode. Cando lle dicimos que nos fai moito dano, chora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bum! O primeiro golpe faille vibrar á porta e resoa por todo o cuarto. Podo ver como a fechadura loita por manterse no seu sitio. Mamá quere razoar con el. Bum! Bum! Bum! Os golpes parecen atravesar a porta coma ondas de radio. Podo sentilos no meu corpo porque cada vez que se escoita un o meu corazón acelérase un par de revolucións. Bum! Crash! Este é o momento no que descubro que meu pai non está a petar na porta coma un tolo. Papá está a tumbar a porta cunha maza. A madeira quebra pouco a pouco segundo os golpes caen. Pregúntome se eu sería capaz de levantar semellante pedazo de ferro. Lembro que unha vez o intentara e non me fora fácil levantalo só uns centímetros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mamá segue a rogarlle que pare. Miña irmá rógalle a miña nai que nos ame. Eu pídolle a deus que todo se deteña por un momento por que non podo pensar. Decido unirme a miña irmá. Eu tamén lle pido a miña nai que o deixe ir. Que se non se mata el por aí mataranos a nós aquí. Mamá non nos escoita. Papá conseguiu facer un burato na madeira e agora mete a man por el. Case alcanza a fechadura. Suplicamos unha vez máis. Decátome de que estou a tremer porque case non noto as miñas pernas. Teño medo, moito, porque sei que se meu pai atravesa a porta irá directamente ao pescozo de miña nai para logo tirala no chan e rebentarlle a cabeza contra o terrazo. Non sería a primeira vez. Coma aquela outra vez que estaba borracho e discutía con miña irmá. Tirouna no chan da aira e deulle un golpe na cabeza contra o chan. Por sorte non había rocha ningunha e por sorte apareceu meu irmán maior no último momento para deter o que fose que fose a facer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu dígolle a papá que lle lanzarei as chaves a través do burato. Mamá négase por centésima vez. Por amor, por medo, por vergoña, non o sei. Négase. Non importa porque eu e miña irmá estamos nunha misión. Vamos a protexela aínda que ela non queira. Agora pelexamos con mamá ata que lle quitamos as chaves. Papá alcanzou o fecho e está a punto de abrir a porta. Miña irmá agarra a mamá e eu corro cara a porta e guindo as chaves a través dela. Aí as tes. Vaite e mátate por aí se queres! Papá marcha e nós quedamos tremendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante uns minutos ficamos abrazadas unhas ás outras. Despois mamá desculpase pero nós estamos enfadadas porque as nosas vidas valen menos que as do seu marido. E entón déixome levar pola ira. Preparo unha maleta para papá. Roupa, zapatos, menciñas. Non esquezo nada que poida precisar. Meto as súas pílulas para a dor reumática e os distintos inhaladores que o manteñen vivo. O que quero non é botalo da casa, só quero que escarmente. Que ao volver comprenda o que pode perder. Como facía mamá cando finxía marchar da casa para que el non se fose de viños outra vez. Ao fin e ao cabo aquilo funcionara ata que el se decatou de que mamá sempre volvía. E agora eu estaba desesperada. Remato coa maleta e colócoa na porta da casa. Pecho as portas e deixo a chave atravesada. Cerro as ventás e baixo as persianas. Esta noite aquí non entra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Papá foi durmir á casa de seus pais onde tamén vivía súa irmá. Miña tía chamou ao día seguinte para escoitar a historia completa. O mellor amigo de meu pai, quen pouco tempo despois se quitou a vida, tamén quixo escoitar o meu testemuño. Eu non quería dar o brazo a torcer, non quería deixarlle volver. O amigo de papá era o mellor que tivera nunca. Quería axudarlle a deixar de beber porque el xa perdera a súa familia por mor do alcohol. Prometeume que o axudaría levándoo a traballar con el para que non tivese tanto tempo libre para ir ao bar. Miña tía pola contra, ensinoume unha importante lección de vida. Meu avó tamén foi un alcólico empedernido durante a maior parte da súa vida así que eu escoiteina. Eu tiven que vivir o mesmo ca ti e sigo aquí. Ela probablemente viviu algo moito peor. Non o podo saber xa que agora non nos falamos. Finalmente cedín. A papá non o querían na casa na que nacera e parecía que eu non ía a morrer por medrar cun pai así. Ese día aceptei vivir con medo e así o fixen durante anos. Hoxe escríboo aquí para deixar de facelo. Porque o que máis nos aterra e pensar que non nos merecemos ese amor que chaman vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se agora vos come a pena por dentro:


&lt;iframe src=&#34;https://open.spotify.com/embed/track/3KwsuUstyHS3a5z2GGYEST&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;380&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowtransparency=&#34;true&#34; allow=&#34;encrypted-media&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>A Primeira Páxina Da Túa Novela</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/primeira-paxina-dunha-novela/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 16:41:41 +0100</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/primeira-paxina-dunha-novela/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/bosque.jpg" alt="Featured image of post A Primeira Páxina Da Túa Novela" /&gt;&lt;p&gt;Sabes que é o que busca un lector na primeira páxina do teu libro?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unha vez máis estás a repasar a primeira páxina da túa novela. Xa cambiaches o comezo tantas veces que che resulta imposible identificar os puntos clave que lle proporcionarían ao lector unha boa impresión. Por riba, sabes que esa primeira impresión fará que o lector se decida ou non a ler o libro e determinará, en parte, a actitude coa que o lerá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por iso é importante ter claro que é exactamente o que busca lector habitual nesa primeira páxina. O lector fíxase en &lt;strong&gt;tres puntos principais&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-de-quen-é-a-historia&#34;&gt;1. De quen é a historia?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na maioría dos casos o lector namórase dunha historia ao identificarse coa personaxe principal. Ese vínculo emocional afianza a atención do lector polo que é conveniente presentar á protagonista o antes posible, sendo a primeira páxina o lugar máis axeitado.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-que-está-pasando&#34;&gt;2. Que está pasando?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A única maneira de conseguir que o lector desexe ler máis é xerándolle unha dúbida que desexe irremediablemente resolver. A mellor dúbida de todas é preguntarse cales son as  consecuencias dunha acción acabada de iniciar. É así que nesa primeira páxina a personaxe protagonista debería iniciar unha acción inesperada con posibles consecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-que-é-o-que-está-en-perigo&#34;&gt;3. Que é o que está en perigo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ver unha personaxe en acción non será suficiente se non coñecemos o a súa motivación. A protagonista debe darnos algunha pista sobre aquilo que desexa protexer ou acadar. Cando o lector ten esta información será capaz de comprender e identificarse mellor coas accións da personaxe.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/bichines.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que en verdade o lector non precisa moito para agasallarnos coa súa atención pero aínda así non é tan sinxelo atrapalo dende a primeira páxina. Aquí comparto con vós &lt;strong&gt;algúns consellos&lt;/strong&gt; que me foron dados e que me funcionaron dende o primeiro momento en que os empreguei.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;i-comezar-cun-golpe&#34;&gt;I. Comezar cun golpe.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O lector abre un libro porque quere entrar nun novo mundo. A mellor maneira de interesalo é introducíndoo de golpe nunha situación de esmorecemento vital. É dicir, un momento no cal a protagonista se ve obrigada a actuar xa que a súa vida, alguén próximo ou algo de gran importancia para a protagonista está a perigar.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ii-crear-as-preguntas-adecuadas&#34;&gt;II. Crear as preguntas adecuadas.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Xa falamos que xerar dúbidas no lector é importante. Agora vamos intentar afinar o tiro escollendo a mellor pregunta posible. E como se fai iso? Simple, asumindo que o teu lector non é parvo. Non precisamos inventarnos un misterio moi complicado para que unha historia resulte interesante. É dabondo con racionar a información que lle proporcionamos ao lector dando pequenas pinceladas e deixando que a imaxinación do lector encha os ocos. As propias personaxes poden facerse preguntas que non serán respondidas ou falar con naturalidade sobre algúns aspectos da trama ou das súas vidas que o lector aínda descoñece. Se logo somos capaces de manter a coherencia na nosa historia, é recomendable xerar varias dúbidas no lector que logo se resolvan progresivamente segundo avanza a novela.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;iii-os-detalles-específicos-sustentan-a-historia&#34;&gt;III. Os detalles específicos sustentan a historia.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cando repasas o comezo do teu libro por centésima vez xa deberías saber exactamente cal é a temática da túa novela. Pois ben, a primeira páxina é o lugar idóneo para mencionar o tema da obra. Mais non podemos xeneralizar, debemos comunicar a temática tomando a nosa protagonista como exemplo específico da mesma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“To hold the brain’s attention, everything in a story must be there on a need-to-know basis.”&lt;/em&gt; - Lisa Cron -&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Para manter a atención do cerebro, todo o contido nunha historia debe ser relevante para a historia.”&lt;/em&gt; Evitaremos por tanto as reflexións vitais e calquera outro desvío que nos afaste da liña principal da historia. As persoas non pensamos en términos xerais e abstractos, pensamos en imaxes específicas e en situacións concretas. Por iso, calquera idea conceptual, abstracta e xeral que teñamos e desexemos integrar na historia, deberá ser convertida en algo tanxible na experiencia específica que vive a protagonista. Sempre que unha información nos permita coñecer mellor a un personaxe ou nos explique mellor a trama, é relevante. Se non aporta ás personaxes ou á trama, non o queres na túa novela.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/casita.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-último-consello-é-o-mellor&#34;&gt;O último consello é o mellor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Whenever possible, tell the whole story of the novel in the first sentence.”&lt;/em&gt; - John Irving -&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira vez que o escoitei pareceume un despropósito. “Cando sexa posible, conta toda a historia na primeira oración da novela.” Nunha soa frase? Imposible! Iso non se pode facer! Como vas a contar un libro enteiro nunha soa frase?
.
.
.
Tranquilos, xa entrei eu en pánico por vós. Isto ten unha explicación.
Do mesmo xeito que presentas á personaxe protagonista ou a temática da novela o que aquí se pretende é presentar o argumento da mesma. Nunhas poucas palabras trataremos de resumir en que vai a consistir a viaxe da protagonista. Non nos temos que preocupar demasiado por xerar misterio, unha única oración non da para revelar gran cousa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ex.: &lt;em&gt;Sen deterse a observar a persoa coa que tropezara, Xavier entrou no xulgado de paz e dirixiuse rapidamente á recepción ignorando que meses despois os seus miolos serían esparexidos por aquel mesmo mostrador.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se analizamos este exemplo vemos como cunha soa frase coñecemos ao protagonista (Xavier), sabemos que está a facer (tropeza cunha persoa descoñecida e entra no xulgado de paz) e sabemos o que periga (a súa vida). Tras esta primeira oración pódense crear novas dúbidas e completar con detalles máis específicos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ex.: &lt;em&gt;A administrativa non estaba. Saíra cinco minutos ao cuarto de baño, segundo dicía un papeliño colocado estratexicamente xunto a un cunco de caramelos. Xavier colleu un e rillouno cos dentes coma se fose unha goma de mascar. De seguido colleu unha presada e continuou facendo o mesmo co resto dos doces. Non tiña tempo para esperar mais ía ter que facelo, os seus negocios dependían délo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cunhas pouca liñas máis xa coñecemos detalles concretos sobre Xavier (ten pouca paciencia e gústalle o doce). Tamén xeramos preguntas: Por que leva tanta presa? Que vai  a facer ao xulgado da paz? Que pasará cos seus negocios se non o arranxa? Cales son os seus negocios? Non todas preguntas precisan ser resoltas de inmediato para comprender a situación que Xavier está a vivir dese xeito pódese continuar coa escena e manter o misterio. O lector xa ten unha razón para seguir lendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplicando estas estratexias non só na primeira páxina pero ao comezo de cada capítulo aumentaremos a tensión da experiencia literaria e a atención do lector durante toda a historia. Espero que estes consellos e exemplos vos axuden a comprender un pouco mellor a psicoloxía dos vosos lectores e que iso vos faga desfrutar aínda máis da escritura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E para eses momentos nos que nos falta inspiración unha composición de violonchelo de &lt;strong&gt;Johann Sebastian Bach&lt;/strong&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/17i5jLpzndlQhbS4SrTd0B?si=Ud0eNNbSTbCI7-8gdNJKDg&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/17i5jLpzndlQhbS4SrTd0B?si=Ud0eNNbSTbCI7-8gdNJKDg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Como Protexer a Nosa Pel: Aceites Hidratantes</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/como-protexer-a-nosa-pel-aceites-hidratantes/</link>
        <pubDate>Mon, 19 Oct 2020 17:06:15 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/como-protexer-a-nosa-pel-aceites-hidratantes/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/coidadopel1.jpg" alt="Featured image of post Como Protexer a Nosa Pel: Aceites Hidratantes" /&gt;&lt;p&gt;As cremas hidratantes son unha parte moi importante do coidado persoal diario. A pel é a primeira barreira de protección do noso corpo e por elo debemos empregar tempo para mantela en boas condicións. As cremas están baseadas en auga e graxas ou aceites que logo se emulsionarán para ter unha textura homoxénea. O problema das cremas é que o porcentaxe de auga que levan as fan susceptibles a caducar e a ser caldo de cultivo para microorganismos. Por riba hoxe en día as cremas comerciais están cheas de produtos nocivos. Neste artigo pretendo dar un cantos consellos para que poidades empregar aceites e graxas como método de hidratación e de forma segura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero antes de comezar quero deixar claro que cada persoa ten unha necesidades particulares e que estes consellos non substitúen a consulta con profesionais da saúde.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/coidadopel.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;aceite-de-oliva&#34;&gt;Aceite de oliva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;As peles exclusivamente &lt;strong&gt;secas&lt;/strong&gt; funcionan moi ben co aceite de oliva xa que a súa absorción é rápida e profunda. O aceite pode ser aplicado directamente na pel seca pero é recomendable facelo despois da ducha; momento no cal a pel xa absorbeu auga e, por tanto, unha capa aceitosa axudará a mantela dentro da célula.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aceite-de-coco&#34;&gt;Aceite de coco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este aceite tamén é recomendado para &lt;strong&gt;peles secas&lt;/strong&gt; xa que nunha pel mixta ou graxa aumentará a cantidade de grans e acne que se producen. O aceite de coco pode empregarse tamén como acondicionador para o pelo ou lubricante sexual.
No caso de aquelas persoas que traballan coas mans esta é unha boa opción como crema protectora.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;manteiga-de-karité&#34;&gt;Manteiga de karité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como opción &lt;strong&gt;reparadora&lt;/strong&gt; temos a manteiga de karité. Permite que a pel se repare e favorece a hidratación a longo prazo. Non é moi eficiente á hora da hidratación rápida pero é moi boa opción como ingrediente adicional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aceite-de-jojoba&#34;&gt;Aceite de jojoba&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este é o aceite perfecto para aquelas persoas que sufran de &lt;strong&gt;pel graxa ou mixta&lt;/strong&gt;, especialmente como aceite facial. O aceite de jojoba hidrata rapidamente reducindo o acumulo de graxa na pel, e así reducindo as espiñas indesexadas (espinillas). Para mellor resultado é recomendado empregalo despois de lavar a cara por exemplo con xabón de xofre ou un exfoliante natural.  A rutina sería así:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Enxaboamos a cara con auga morna e un dos xabróns antes mencionados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aclaramos a cara primeiro con auga morna e logo con auga ben fría. Este proceso axuda a cerrar os poros da pel evitando que un exceso de graxa ou sucidade entre nos poros e se formen grans. Dende o meu punto de vista este é un dos pasos clave para un bo manexo do coidado facial. Non secamos a cara aínda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coa cara goteando, aplicamos o aceite sobre a pel cunha masaxe. Logo secamos cunha toalla o que retirará o exceso de aceite e permitirá que a pel absorba só o necesario.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/aceitebasico.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;aceite-de-améndoas&#34;&gt;Aceite de améndoas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este aceite é ideal en combinación co de jojoba. O seu poder de hidratación é maior pero así tamén o residuo graxo que deixa. De todas formas non hai aceite que che deixe a pel tan suave como o aceite de améndoas. Este aceite funciona moi ben como &lt;strong&gt;hidratación corporal&lt;/strong&gt; despois da ducha.
Ademais estes dous aceites son unha boa alternativas aos serum para un pelo encrespado. Unhas gotiñas darán forma e brillo a un pelo seco.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aceite-de-rosa-mosqueta&#34;&gt;Aceite de Rosa Mosqueta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este é o meu último descubrimento a efectos prácticos. Fai moitos anos que escoitara por primeira vez das súas grandes cualidades pero debido ao seu alto prezo nunca me animara a probalo. Mais bendito sexa o día que o fixen. Antes falábavos de que o aceite de jojoba non deixaba a pel tan graxa coma os demais. Pois ben, a Rosa Mosqueta pode ser aplicada directamente na pel sen preocupación de que aparezan grans ou espiñas a consecuencia del. É moi bo hidratante e a maiores estimula a &lt;strong&gt;rexeneración&lt;/strong&gt; da pel sendo ideal no caso de cicatrices, manchas ou incluso no caso das úlceras por presión (aquelas feridas na pel producidas pola fricción ou por un prolongado tempo de inmobilidade).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/aceitesesenciales.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Agora, tendo en conta esta información vos mesmos podedes combinar estes aceites para así &lt;strong&gt;crear a vosa propia mestura&lt;/strong&gt; adaptada ao tipo de pel que teñades. Tamén podedes engadir outros ingredientes como aceites esenciais que aporten bo cheiro ou mesmo como o aceite da árbore do té que en pequenas cantidades e ben diluído actúa contra os microorganismos causantes de grans e outras afeccións.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se tendes curiosidade ou vos gustaría ter unha primeira receita para comezar sempre podo facer outro artigo no que vos mostre que é exactamente o que estou a empregar. Podedes deixar unha mensaxe no post de Instagram correspondente a esta publicación ou dirixirvos a min cunha mensaxe directa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E dende logo que non vos ía a deixar sen unha canción que animase o voso coidado persoal. &lt;strong&gt;La Cara B&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;SFDK&lt;/strong&gt;, con moita marcha porque unha parte do coidado persoal é o coidado mental e hai quen di que o baile é a menciña da alma. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/2lXPDGSJBfF3tvelCmPfUN?si=-Z24xxoCQy-Rv02MWbovzw&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/2lXPDGSJBfF3tvelCmPfUN?si=-Z24xxoCQy-Rv02MWbovzw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Como protexer a nosa pel: por dentro e por fóra</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/como-coidar-da-t%C3%BAa-pel-sen-qu%C3%ADmicos-irritantes/</link>
        <pubDate>Sun, 11 Oct 2020 16:22:30 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/como-coidar-da-t%C3%BAa-pel-sen-qu%C3%ADmicos-irritantes/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/infusion.jpg" alt="Featured image of post Como protexer a nosa pel: por dentro e por fóra" /&gt;&lt;p&gt;Colle unha crema hidratante e le os ingredientes. A que compras no supermercado ou a da tenda de cosméticos máis cara do barrio, non importa, ti le os ingredientes. Con total seguridade atoparás nesa lista algún nome que remate en &lt;em&gt;-ol&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;-yl&lt;/em&gt;, eses son alcoholes ou derivados. A miúdo pódese ler &lt;em&gt;petrolatum&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;parabens&lt;/em&gt; ou siglas ás que non lle poñemos sentido como BHA, BHT, PEG&amp;hellip; E por suposto as palabras máis inofensivas da lista: &lt;em&gt;parfum&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;fragance&lt;/em&gt;. Non vou entrar a discutir como de dañinas son estas sustancias, o certo é que a unhas persoas aféctanlle máis que outras. No meu caso tiven a mala sorte de herdar unha pel moi sensible a alerxias e a dermatitis. Esa é a miña xustificación para interesarme polo coidado da pel sen químicos irritantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-primeiro-que-debemos-ter-en-conta-é-que-a-hidratación-comeza-polo-interior&#34;&gt;O primeiro que debemos ter en conta é que a hidratación comeza polo interior.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Non importa o boa que sexa a crema hidratante que te aplicas relixiosamente cada día se non bebes suficiente auga. A nosa pel é a primeira barreira de defensa. A parte de protexernos tamén se ocupa de manter a auga dentro do noso corpo. Se non temos suficiente auga no noso interior, daquela a nosa pel estará seca e creará como consecuencia unha película máis ou menos grosa que evitará a perda de líquidos. Ese é o momento no que a nosa pel non pinta ben. Así o primeiro consello é beber, beber moito. Como a min tamén me resulta difícil iso de beber auga eu recomendaríavos que probásedes diferentes recetas de auga infusionada ou té frío (moito coidado con pasarse co azucre).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;infusión-fría-de-té-verde-con-limón-e-menta&#34;&gt;Infusión fría de té verde con limón e menta&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Esta é unha bebida moi refrescante na cal se compensa a falta de azucre coa menta e o limón. A mellor elección para aqueles padais que acostuman a acudir a bebidas alcólicas por non desfrutar dos refrescos doces. Se desfrutas das bebidas amargas podes empregar menta seca que proporcionará maior amargor á mestura. Infusionar o té verde en quente tamén lle engade amargor.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Té verde infusionado en frío (tres culleradas de té en 500ml 8-10 horas na neveira)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unha cullerada de mel, azucre ou sirope de agave&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Menta fresca ou rehidratada en auga quente&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zume de limón ao gusto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Xeo e auga ata acadar o litro e medio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;infusión-fría-de-roibos-con-frutas&#34;&gt;Infusión fría de roibos con frutas&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Se es dos que se lamentan por beber a súa dosis de azucre diario nun só refresco pero tampouco aturan a auga insípida, esta é a túa receita.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Té roibos (este tipo de té non ten cafeína/teína) infusionado tanto en frío como en quente&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unha cullerada de mel, azucre ou sirope de agave&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unha folla de menta fresca&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zume de medio limón&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fresas ou froitos do bosque&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Xeo e auga ata acadar o litro e medio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/teaconfrutas.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Existen moitísimas receitas que se poden facer e a un precio moi aceptable xa que se pode infusionar en frío calquera tipo de froita ou verdura. Empregade por exemplo a pela dunha mazá, dun melocotón ou dun pepino. Aproveitades todo o alimento e ademáis podedes ir variando segundo o que vos sobre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;protexer-a-pel-para-que-ela-nos-protexa&#34;&gt;Protexer a pel para que ela nos protexa.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pel é a primeira barreira biolóxica de defensa do noso corpo. Trátase dunha capa de células con alto contido proteico (queratina) e protexidas por unha grasa natural que todo o mundo segrega. Esta grasa ten como función manter a auga dentro das células. Periódicamente estas células deben ser sustituídas. É entón cando minúsculas láminas de pel morta se desprenden para das lugar unha nova capa de células. No caso de que haxa unha mala hidratación as láminas serán de maior tamaño e máis frecuentes dando lugar a unha pel escamativa, de tacto áspero e a un proído de intensidade variable. A maioría das persoas sofren de pel seca e algunhas tamén teñen dificultades co manexo da grasa. Isto pode deberse a unha afección da pel como é o caso da acné ou a un excesivo emprego de productos liposolubles. Que quere dicir isto? O caso máis sinxelo é o xabrón. O xabrón elimina a suciedade pero tamén a nosa grasa natural o que deixa a nosa pel exposta e por tanto facilita a pérdida de auga. Se nos bañamos a cotío, cousa bastante común hoxe en día, acabamos fácilmente con esta capa de protección. Pero a nosa pel non é parva, a nosa pel sabe que precisa desa capa grasa para sobrevivir, así que xenerará un exceso de grasa para compensar o feito de que nós a estamos a retirar cada día. É así como moitas persoas teñen pel grasa innecesariamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pois un bo hábito a seguir é o de reducir o emprego de xabróns ao estrictamente necesario. Sei que non é fácil, eu mesma era aficionada a iso de lavar o pelo todos os días. Collín a costume ao facer deporte a miúdo. Agora lávoo &lt;strong&gt;&lt;em&gt;case&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; todos os días, aproveitando a non facelo aqueles que me atrae o sofá. Non é unha gran mellora pero polo camiño correcto vou.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;e-que-xabrón-empregamos&#34;&gt;E que xabrón empregamos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Escoller o xabón correcto é máis complicado do que parece. Debido á miña dermatitis hereditaria era moi nova cando comecei a descartar productos para a pel. O primeiro paso son os productos perfumados. Un xampú branco coma a neve que arrecende a fresa&amp;hellip; É bastante probable que o aroma veña dado por una fantástica combinación de químicos. Aínda que non é o caso de todos os productos con bo cheiro, si é unha boa maneira de sospeitar deles. O segundo paso é evitar xabróns líquidos. Para que un xel sexa líquido e se manteña en bo estado durante anos e anos, este precisa unha boa dose de alcohois ou similar. Como todos sabemos grazas ao Covid-19, o alcohol, por moito aloevera que teña, seca a pel. E o terceiro paso é recurrir a xabóns sólidos feitos o máis tradicionalmente posible. Os xabón de glicerina están ben, pero son a miúdo mesturados con grandes cantidades de perfumes. O meu consello sería que comprásedes o xabón na feira ou no mercado artesanal, que por fortuna aínda quedan algúns en Galicia.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/xabon.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Co tema do xampú aínda estou en modo &lt;strong&gt;&lt;em&gt;investigadora&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; xa que o formato sólido aínda é unha novidade. De momento poucos provei que non me desen reacción, na pel ou no peto ($$$$). Para aquelas persoas que empreguen productos esfoliantes e demais eu aconsellaría primeiro a moderación e despois algún xabón como o de xofre (&lt;em&gt;azufre&lt;/em&gt;) ou carbón activado. Os esfoliantes coma o café e o azucre non se deberían empregar máis que unha vez semanal. E o bicarbonato ou o vinagre non traballan moi ben co pH da pel, polo menos non hai evidencias de que o seu uso sexa seguro. Poderíanse empregar esporádicamente pero con moito coidado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;crema-hidratante-facial-corporal-para-as-engurras-para-aplicar-de-día-ou-de-noite&#34;&gt;Crema hidratante: facial, corporal, para as engurras, para aplicar de día ou de noite&amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Non digo que os milagres non ocorran. Non, só digo que non veñen tan ben empaquetados. A miúdo relacionamos a hidratación da pel só con este último paso e é por iso que decidín escribir este artigo, para recordarvos que non serve de nada gastar moreas de cartos en cremas se non facedes os pasos previamente dicutidos. A pel comeza a secarse cando o noso corpo non ten suficiente auga no seu interior, poñer unha capa de crema por riba non amaña nada. Mais se xa bebedes o recomendado e evitades productos que aumenten a deshidratación, non vos desesperedes porque no próximo post contareivos como hidratar a vosa pel fácil e económicamente empregando productos tan sinxelos como son os aceites. E para aqueles que desboten a idea do aceite como solución &amp;ldquo;porque xa teñen a pel abondo grasa&amp;rdquo;, non perdades a esperanza, a pel grasa témola todos, o que hai é que descubrir e recoñecer os coidados que mellor se lle axeitan a un.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;A auga é a forma motriz de toda a natureza.&amp;rdquo;&lt;/em&gt; Leonardo Da Vinci&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mentres esperades polo próximo post podedes escoitar &lt;strong&gt;Great Balls of Fire&lt;/strong&gt; unha canción orixinal de &lt;strong&gt;Jerry Lee Lewis&lt;/strong&gt; e, neste caso, fermosamente interpretada por &lt;strong&gt;Fleetwood Mac&lt;/strong&gt; no seu album &lt;strong&gt;Shrine &amp;lsquo;69&lt;/strong&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/326VLEngotHbWfx3imNKQ3?si=Dyx89hR8SE2WS8JuKWVvWw&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/326VLEngotHbWfx3imNKQ3?si=Dyx89hR8SE2WS8JuKWVvWw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Merquemos A Nosa Roupa Con Sentidiño</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/merquemos-con-sentidi%C3%B1o/</link>
        <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 11:14:49 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/merquemos-con-sentidi%C3%B1o/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/roupa1.jpg" alt="Featured image of post Merquemos A Nosa Roupa Con Sentidiño" /&gt;&lt;p&gt;Hoxe en día existen moitas maneiras diferentes de entender o consumo responsable. O &lt;strong&gt;&lt;em&gt;minimalismo&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;&lt;em&gt;zero waste&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (cero lixo) son dúas tendencias moi discutidas. En liñas xerais a primeira consiste en reducir as túas posesións ao mínimo número posible e converterte así nunha persoa que non precisa o material para sentirse satisfeito. No caso do zero waste o obxectivo é reducir a cantidade de lixo que producimos. O problema é que en moitos casos estas iniciativas non se poden levar a cabo xa que para algunhas familias &lt;strong&gt;supoñería un gasto económico maior do previsto&lt;/strong&gt;. Non todo o mundo pode pagar oitenta euros por unha peza de roupa. Así pois fica por discutir unha alternativa máis, una que che permita facer realidade os teus principios e non acabar contigo mesma no intento.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;como-se-pode-enfocar-o-tema-se-cada-tenda-e-cada-marca-de-roupa-fai-algo-distinto&#34;&gt;Como se pode enfocar o tema se cada tenda e cada marca de roupa fai algo distinto?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A ver&amp;hellip; Están as fábricas cheas de menores obrigados a traballar horarios insultantes e en condicións inhumanas. Adultos que tamén viven e traballan ameazados e maltratados para poder cubrir as necesidades dos seus fillos. Está tamén o impacto medioambiental dos materiais empregados na roupa: plásticos que se distribúen polos nosos océanos. Enriba diso está a contaminación producida polo transporte: calcetíns que viron máis mundo que nós mesmos. E logo está a durabilidade: canto tempo me vai a durar a camiseta nova? E se iso non é dabondo, tampouco nos podemos esquecer do emprego de materiais de orixe animal, que tamén supoñen un problema ético para moitos. &lt;em&gt;DEMASIADOS PROBLEMAS E NINGUNHA SOLUCIÓN!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poder tratar este tema sen deixarnos levar polas emocións vamos a centrarnos en tres aspectos: o tipo de material, o mantemento da roupa e a manufacturación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-material&#34;&gt;O material.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O primeiro que precisamos entender é que &lt;strong&gt;o plástico non se pode reciclar&lt;/strong&gt;. Polo de agora non existe a posibilidade de comprar un kilo de plástico e reutilizalo infinitamente (cousa que si se pode facer co papel e o vidrio). Só algún tipo de plástico se pode tratar para ser reempregado un número moi limitado de veces, o que se coñece como &amp;ldquo;upcycle&amp;rdquo;. Isto significa que a botella de aceite pode ser unha ou dúas veces parcialmente reempregada pero despois ese plástico será enviado ao lixo para simplemente contaminar. Unha vez dito isto é fácil entender por que recomendo &lt;strong&gt;evitar os tecidos como lycra, poliuretano, poliéster, nilon ou elastano&lt;/strong&gt;. Estes materiais non serán facilmente reutilizados e ninguén quere limpar os cristais cunha camisa de purpurina. Ademais cada vez que se meten na lavadora liberan microplásticos dos que despois non sabemos nada ata que abrímola billa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Excluíndo os derivados do petróleo, a lista redúcese bastante. Tanto que nos quedamos cos materiais máis tradicionais &lt;strong&gt;escollendo tecidos como algodón, liño, tea vaqueira, la ou cánabo&lt;/strong&gt;. Estes tecidos, ademais de ser máis amables co medioambiente teñen a miúdo a posibilidade de ser reparados e reutilizados con facilidade, o que os converte en productos duradeiros. &lt;strong&gt;O coiro&lt;/strong&gt; tamén se trata dun material reparable e con longa vida útil aínda que neste caso entran en xogo opinións persoais sobre o trato e emprego de animais. Por exemplo, uns pantalóns de coiro poden verse como un luxo ao mesmo tempo que unhas botas poden ser o que precisan os teus pés. Aí cada quen que tome a súa decisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora reflexionemos un momento sobre a nosa relación coa roupa ata o día de hoxe. Quizais compraches nas rebaixas uns pantalóns vaqueiros por vinte euros que logo puxeches durante anos. Ao mellor levas dez anos prometéndolle a túa nai que deixarás de poñer a mesma camiseta que empregabas no instituto, pero dáche pena porque aínda está coma nova. Ou pode ser que agora leves o primeiro xersei que teceu túa avoa. O que estas situacións teñen en común non é só a durabilidade das pezas de roupa senón que &lt;strong&gt;todas foron escollidas por unha boa razón&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomarse tempo para escoller a roupa que vas a comprar é importante. Acostumámonos a comprar e comprar pensando que sempre o podemos devolver. Compramos porque &amp;ldquo;son só dous euros e en calquera outro lado custaría dez&amp;rdquo;. Compramos moito e mal porque desexamos máis, e máis é moi caro. Así que sí, hai que visitar a tenda, preguntar, probar, consultar, indagar&amp;hellip; &lt;strong&gt;Buscar opcións de segunda man, intercambiar items coa familia e amigos&amp;hellip;&lt;/strong&gt; e cando xa non poidas vivir sen iso que tanto desexas, comprar. Dese xeito non só compramos menos, tamén, compramos mellor.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-mantenemento-da-roupa&#34;&gt;O mantenemento da roupa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O esforzo non remata unha vez tes comprada a roupa, &lt;strong&gt;é importante saber mantela en boas condicións&lt;/strong&gt;. Comeza por non lavar tan a miúdo, airear a roupa ás veces é suficiente. E cando laves, lava no programa ecolóxico se che é posible, escollendo temperaturas máis baixas para evitar o desgaste da roupa e a liberación de microplásticos. Tampouco precisas empregar tanto deterxente. Diría que optásedes por un deterxente ecolóxico pero non é fácil atopar un verdadeiramente respetuoso co medio ambiente así que a miña solución é empregar menos, a maioría das veces coa metade do recomendado pola marca é dabondo.
E por último, pasa menos o ferro. A ninguén lle molesta unha engurra aquí e outra acolá, e a todos nos dá preguiza pasar o ferro.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-manufacturación&#34;&gt;A manufacturación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para min o máis difícil é valorar a manufacturación. Se non visítala fábrica é moi complicado saber con seguridade que estás a comprar un produto de comercio xusto. Algunha marcas venden os seus produtos coa denominación de ecolóxicos (&lt;em&gt;organic&lt;/em&gt;) ou conscientes (&lt;em&gt;conscious&lt;/em&gt;) alegando que a produción da materia prima respecta o noso medio ambiente. Isto é fantástico ao mesmo tempo que enganoso. &lt;strong&gt;O feito de que un producto sexa obtido baixo un certo tipo de regulacións non asegura que todos os ámbitos do mesmo estean controlados.&lt;/strong&gt; É dicir, a manufacturación pode seguir estando nas mans de nenas de seis anos.
Por tanto a etiqueta comercial non pode ser a nosa guía. O que me gusta empregar como referencia é o país de fabricación e o respecto dese país polos dereitos humanos. Non é unha regra infalible, pero facilita o traballo cunha alta porcentaxe de acertos. O ideal sería comprar aquilo feito na túa veciñanza, na túa rexión ou no teu país. &lt;strong&gt;Cando somos capaces de imaxinarnos as mans de quen o produce, valorámolo moito máis.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;unha-nova-industria&#34;&gt;Unha nova industria&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar gustaríame celebrar que a industria téxtil está a cambiar e iso nótase en países coma Portugal onde se promove a produción de algodón dende o 2018. Aínda que as condicións laborais portuguesas non sexan as mellores dende logo que podemos estar de acordo en que son razoablemente mellores que as de países como Bangladesh ou Cambodia. &lt;strong&gt;Os consumidores europeos saben isto e por iso cada día aparecen máis e máis empresas que deciden apostar por unha fabricación enteiramente &amp;ldquo;local&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt; Digo local porque se trata con frecuencia dunha colaboración entre países. Fai pouco escoitei falar dunha tenda online que está a destacar na industria da moda sostible por non ter logotipo. Coñecida como Minimalism Brand (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://minimalismbrand.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://minimalismbrand.com/&lt;/a&gt;) esta empresa española mantén un deseño básico sen ningún tipo de debuxos ou logotipos que pasen de moda. A súa fabricación portuguesa danos tranquilidade xa que tanto o material como a manufacturación están controladas por leis europeas e por riba o seu prezo é moi razoable e accesible para un peto normal. O certo é que aínda non probei os seus produtos pero a tenda ten boa pinta. Só espero que a tendencia siga este camiño e que algún día non teñamos que mirar e rebuscar para non lle fallar aos nosos principios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oxalá estes consellos vos faciliten o acceso a unha compra sostible de roupa.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E para que vos inspiredes unha canción de &lt;strong&gt;David Gilmour&lt;/strong&gt; quen foi membro de Pink Floyd durante unha temporada: &lt;strong&gt;The girl in yellow dress&lt;/strong&gt;.
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/3HwZWkSgeELMMII0gMxOVi?si=VcG65ZTmQwmh4CTzOTmpwA&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/3HwZWkSgeELMMII0gMxOVi?si=VcG65ZTmQwmh4CTzOTmpwA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Superavoas</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/superavoas/</link>
        <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 16:32:48 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/superavoas/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/superavoa.jpg" alt="Featured image of post Superavoas" /&gt;&lt;p&gt;O pasado vinte e cinco de xullo, con motivo do día da patria, pasoume polas mans un artigo no que se facía homenaxe ás superavoas. No artigo facíase referencia a ese superpoder que parecen ter as mulleres galegas, esa resistencia a todo, esa capacidade de aloumiñar no peor dos momentos&amp;hellip; e sobretodo, o artigo facía fincapé nun concepto moi interesante: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Poden, sempre poden&amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;
As nenas precisan referentes aos que copiar. Personaxes que atraian a súa atención e que lles dean exemplo. Cando eu era cativa observaba a miña nai e a miña avoa tal e como o fan a maioría de nenas. Eu vía por suposto a esas mulleres invencibles que eran as primeiras en reaccionar ou as últimas en abandonar cando facía falta. Por iso &lt;strong&gt;sempre estaban ali&lt;/strong&gt;, xunto aos seus nenos e as súas galiñas. Xunto á súa horta, na súa casa. Eran mulleres que coidaban da súa familia incondicionalmente e que sempre atopaban a maneira de tirar cara adiante. Levaban sempre o mesmo mandil con moreas de buratos porque a elas non lles importaba o seu aspecto, a elas preocupáballes o benestar da súa familia. E se podían estirar o mandil uns meses máis iso significaba que terían máis para lle dar aos seus seres queridos. Á súa filla. Á súa neta. &lt;strong&gt;Eran mulleres boas de corazón.&lt;/strong&gt; Tan fortes que se non había homes elas podían con todo o traballo sen descuidar as śuas propias labores. Parecía maxia: que si facer o caldo, que si apañar unha terra de patacas, que si bañar aos cativos, que si as vacas&amp;hellip; &lt;strong&gt;E aínda había tempo para&lt;/strong&gt; desenmarañarlle o pelo ás nenas e facerlles unha trenza antes de durmir.
Con ese exemplo medrei, e así quixen ser. &lt;strong&gt;Quixen ser a supermuller que se convertirá nunha supernai e nunha superavoa.&lt;/strong&gt; Ser forte e non chorar, para que o meu ombreiro sempre estivese dispoñible. Esforzarme en axudar aos demais, porque iso me daba valor. Tanto valor como eu lle daba á miña nai e á miña avoa. &lt;strong&gt;Amor.&lt;/strong&gt; Eu pensaba que cando te desvives polos demais, tal como elas o facían, acabarás recibindo tanto amor coma eu sentía. &lt;strong&gt;Un amor inmenso que se transformou inevitablemente en admiración.&lt;/strong&gt;
Mais a realidade, paciente, sempre acaba por se revelar. &lt;strong&gt;Que significa ser unha superavoa?&lt;/strong&gt; Significa esquecerte a ti mesma e non vivir. É o producto de someter un gran potencial ás normas do machismo. &lt;strong&gt;Unha superavoa é unha superviviente.&lt;/strong&gt; Unha gran superviviente que merece unha homenaxe, si. Pero non é unha heroína nin ten superpoderes. Decidiu cargar con todo o que lle botasen enriba e contentar a todos coa esperanza de que iso traeríalle paz aos demais. Se queremos homenaxear ás mulleres que sobreviviron a semellante época de machismo e fascimo deberiamos &lt;strong&gt;deixar de admirar o feito de que &amp;ldquo;sempre poden&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt; Para empezar, porque non é certo. Non é certo que sempre poidan. É certo que sempre están aí, mais sempre están aí por nós, pola súa familia. Pero nunca están aí por elas mesmas. &lt;strong&gt;Cando lles toca a elas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/superavoa.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Non deixo de admirar a fortaleza coa que miña nai e miña avoa sempre se enfrontaron ás adversidades da vida. Se non fose por elas probablemente eu non estaría aquí. De feito gracias ao seu exemplo eu mesma &lt;em&gt;puiden&lt;/em&gt;, incluso cando me parecía que &lt;strong&gt;non podía&lt;/strong&gt;. Mais se puidese cambiar algo nelas sería que de vez en cando me houbesen ensinado &lt;strong&gt;como unha superavoa se coida a si mesma.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ou é que queremos perpetuar a imaxe da muller como un ser vivo que, para ter valor, debe de sufrir?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Penso que non hai mellor maneira de acabar este post que con &lt;strong&gt;Matriarcas&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;Gaudi Galego&lt;/strong&gt;.
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/4549WNmIYFwHzk1bPa7axN?si=nOlqVlnsTz-_ukBn7vlh_w&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/4549WNmIYFwHzk1bPa7axN?si=nOlqVlnsTz-_ukBn7vlh_w&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Se o galego non pode competir co castelán, entón que opción nos queda?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/defenderogalego/</link>
        <pubDate>Sun, 13 Sep 2020 16:32:48 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/defenderogalego/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/polbo.jpg" alt="Featured image of post Se o galego non pode competir co castelán, entón que opción nos queda?" /&gt;&lt;p&gt;Antes de entrar en materia quero deixar claro que eu non son filóloga ou historiadora. O único que pode apoiar a miña opinión é a miña experiencia na aprendizaxe de linguas e a miña gran curiosidade polo futuro do galego. Para min o galego é a lingua coa que máis cómoda me sinto e por iso me gustaría que pervivise. Deixando claro que as miñas reflexións sobre o tema se basan nun coñecemento &lt;strong&gt;nivel usuario&lt;/strong&gt; comezarei coa miña teoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez que Galicia recorda que ten unha lingua en perigo de extinción escóitase a moitos galegos dicir ao unísono: &lt;strong&gt;Eu falo galego.&lt;/strong&gt; É moi fermoso ver como unha boa parte da sociedade se une coa intención de continuar cultivando a nosa cultura a través da nosa lingua. Mais por desgraza non é suficiente. De feito é como se un crego quixese ter máis feligreses e no canto de ir predicar á praza do pobo soamente predicase dentro do templo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante case catro anos vivín en Inglaterra. &lt;strong&gt;Alí saber galego ou castelán é practicamente inútil.&lt;/strong&gt; A comunidade británica só permite que outras linguas se empreguen no ámbito persoal, entre amigos ou familiares. Iso fai que calquera persoa que chegue ao país se vexa rapidamente obrigada a falar inglés. Disto poderiamos sacar a seguinte conclusión: &lt;strong&gt;Se en Galicia conseguísemos confinar o castelán exclusivamente ao ámbito persoal a situación do galego melloraría.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oxalá pero non.&lt;/strong&gt; Esas estratexias só son posibles para linguas tan estendidas coma o inglés. Por riba o galego está a loitar contra unha delas, o castelán. O que ocorre en Galicia é que en canto precisas algunha información específica, por poñer un exemplo do ámbito científico, unha vese moi limitada á hora de atopala en galego. Pode ser que incluso o intentes unhas cantas veces. Con todo &lt;strong&gt;acabará chegando o momento no que desistirás e acudirás inevitablemente ao castelán&lt;/strong&gt;, e ao inglés cando este tamén se quede escaso. Ao fin e ao cabo a persoa bilingüe non é máis que unha persoa afortunada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bilingüe é a gran parte da poboación holandesa.&lt;/strong&gt; Case todo o mundo fala inglés e todos falan a súa propia lingua que non sempre é o neerlandés (holandés). Aqueles que falan o neerlandés fano ou ben porque é a súa lingua materna ou ben porque desexan integrarse mellor no país. Pero que ocorre con aqueles que non falan o neerlandés? Os refuxiados de Siria ou Iraq, os que emigraron para traballar ou os que están alí para estudar? Coma a maioría dos holandeses falan o inglés fluidamente en canto ven que con elo poden facilitar a comunicación cos estranxeiros, non dubidan en cambiar de lingua. Incluso o goberno crea espazos para inmigrantes nos que a lingua oficial é o inglés. E por suposto tamén o fan esas empresas que contratan a eses mesmos estranxeiros. Como resultado tes a un bo pedazo da poboación que vive no país durante anos e anos sen nunca aprender a lingua oficial holandesa. Ben é certo que se desexas obter a cidadanía deberás pasar un exame en neerlandés, mais o nivel é tan baixo que a miúdo non é suficiente para motivar ao individuo a continuar coa aprendizaxe e por tanto aparecen novos cidadáns holandeses que non coñecen ese pedazo da súa nova cultura. Salvando as distancias, &lt;strong&gt;máis ou menos o que ocorreu en Galicia coa diferenza de que nos Países Baixos no canto de case tres millóns de persoas viven máis de dezasete.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non existe suficiente información en galego como para facerlle fronte a outras linguas máis estendidas. Un bilingüismo amable e altruísta non parece ser a solución tampouco. &lt;strong&gt;Entón que nos queda? Fala-lo galego mentres teñamos con quen e asumir a súa desaparición?&lt;/strong&gt; En certo sentido si. O galego vai a desaparecer, e con el outras moitas linguas. E non pasa nada. A eternidade é só para Xesucristo. Aquí na Terra as cousas que nacen non lles queda outro remedio que morrer. Así e todo hai unha maneira de enlentecelo para que ti e eu poidamos desfrutalo un pouquiño máis de tempo. Se cadra ata os nosos netos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Real Academia Galega&lt;/strong&gt; e outras institucións traballan arreo para normalizar e regular a nosa lingua, e así evitar unha extinción prematura da mesma. Aínda que recoñezo a súa labor considero que estas institucións enfocan o futuro da lingua de maneira incorrecta. Estudar o teu pasado é importante pero tan importante é tamén ofrecer liberdade para evolucionar cara o futuro. Moitas das decisión tomadas por estes organimos baséanse na memoria do galego-portugués, é dicir, interpretan o nacemento da lingua galega como orixe e tamén como destiño. Eu non creo que debamos reducir a nosa lingua a aqueles aspectos máis extravagantes e e únicos da nosa historia. Unha lingua é &lt;strong&gt;un simple accidente&lt;/strong&gt; que se presenta na forma dunha &lt;strong&gt;ferramenta&lt;/strong&gt; para a comunicación resultado dunha necesidade de entendemento. Non se acostuma a ver os accidentes como unha boa cousa, non ata que pasado un tempo, con certa perspectiva, se ven como un suceso máis da vida, ou neste caso da historia. &lt;strong&gt;Os primeiros escritos en galego-portugués datan do século XIII&lt;/strong&gt; (corríxanme se me engano) etapa durante a cal Galicia era aínda un reino independiente. No século XV, só douscentos anos despois, tras a revolta irmandiña, o territorio galego caeu baixo a dominación castelá. Dende aquela a nosa lingua está influenciada por esa relación co reino español. Gústenos ou non é unha parte da nosa identidade que non podemos borrar. Mais, ao igual que ocorreu co latín, que evolucionou nunha morea de linguas, todas fermosas á súa maneira; tamén o galego o pode facer. &lt;strong&gt;Esquezamos a xenreira e o resentimento que arrastramos dende fai cincocentos anos e tratemos de imaxinar como sacarlle partido ao feito de que o galego , nin debe nin ten por que, pero poder evolucionar independentemente do castelán e tamén independentemente do portugués.&lt;/strong&gt; Aproveitemos ese novo aporte linguístico por parte do castelán, e do inglés e do francés e de calquera lingua que se fale en Galicia. Porque, ao fin e ao cabo, que sería do galego sen o celta, o árabe, o xermánico, o latín&amp;hellip; Unha lingua só se esculpe cando a sociedade que a fala se atreve a ser creativa. Doutro xeito, o que debería ser unha ferramenta para a comunicación convértese nunha serie de normas constrinxentes que nos reteñen no pasado.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os conservadores decepciónanse cando o mundo cambia pero os progresistas celebran que o mundo avanzou.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A miña proposta é sinxela. Trátase de &lt;strong&gt;fomentar a curiosidade na mente daqueles que nen sequera sabían que o galego existía&lt;/strong&gt;. Trátase de que cando falemos en castelán, en inglés ou en esperanto aproveitemos a ocasión para mencionar a fermosura da nosa lingua. Podemos compartir esas poucas palabras que non teñen tradución e que tanto sentimento nos evocan. Podemos contarlles porque o galego non é un dialecto nin do castelán nin do portugués. Podemos deixarlles gozar da nosa querida terminación -iño/-iña para que eles tamén poidan entender canto amor hai agochado no galego. Porque se o futuro do galego é ser conquistado por outras linguas &lt;strong&gt;fagamos que outras linguas se contaminen coa nosa esencia.&lt;/strong&gt; Non me gusta a idea de que o galego desapareza mais consólame pensar que cando unha nai morre un pedazo dela vive na súa filla. Vicente Risco falounos da teoría do nacionalismo galego. Antón Risco, o seu fillo, mesturou nas súas obras a nosa lingua con outras moitas, feito que reflexa a vida diaria de moitos galegos, pois somos emigrantes por natureza. A min non me parece unha coincidencia.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/polbo1.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Para que non pensedes que isto é unha simple teoría vouvos a contar como eu a puxen en práctica. Ao longo dos últimos anos tratei con persoas dunha gran variedade cultural. Algunhas delas proceden de países nos que a súa lingua non é latina. Neses casos é moito máis práctico falarlles sobre a cultura galega máis popular coma o polbo, o magosto ou incluso a historia de como o reino suevo de Galicia puido ser o primeiro de Europa. Pero no caso daqueles que teñen unha lingua materna latina a cousa cambia. &lt;strong&gt;Esas persoas poden entender bastante do mesmo xeito que nós sabemos portugués ou italiano &lt;strong&gt;&amp;ldquo;turístico&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; por familiaridade coa nosa lingua.&lt;/strong&gt; Iso significa que se insistes e xogas ben as túas cartas podes inspirarlles a curiosidade necesaria para que se animen a ler en galego. Iso foi o que intentei e podo dicirvos que xa o conseguín un par de novos lectores. E no caso de que vos coincida un caso difícil só precisades recurrir á nosa marabillosa colección de adxectivos, atributos e insultos. Ninguén se pode resistir a berrar un bo &lt;em&gt;&amp;ldquo;ao carallo!&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sementemos o galego no sustrato lingüístico doutras culturas!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sigo coa idea de recomendar cancións. Esta chámase &lt;strong&gt;&lt;em&gt;En galego NON mola&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e pertence ao curiosos grupo  &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Son Da Rúa&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/742r6eYV0wcxT0Y3JTXWLJ?si=X0G84PPnQUeTodtXGFG7Rw&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/742r6eYV0wcxT0Y3JTXWLJ?si=X0G84PPnQUeTodtXGFG7Rw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>A orixe das historias</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/a-orixe-das-historias/</link>
        <pubDate>Sun, 06 Sep 2020 16:32:48 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/a-orixe-das-historias/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/orixehistorias2.jpg" alt="Featured image of post A orixe das historias" /&gt;&lt;p&gt;Durante moito tempo críase que as historias eran simplemente un método de entretemento co que pasar mellor unha tarde chuviosa de domingo, fóra diso non tiñan maior utilidade. Iso cambiou. Hoxe en día hai historias en todo tipo de ámbitos: libros, contos, filmes, series, videoxogos, anuncios, discursos, aulas&amp;hellip; &lt;strong&gt;A arte de contar historias é estudada por unha gran variedade de xente co obxectivo común de conseguir transmitir unha información ao seu público da maneira máis profunda e definitiva posible.&lt;/strong&gt; Daquela sabemos que funciona e sen dúbida sentímonos atraídos cara unha boa historia. &lt;strong&gt;Pero cal é a súa orixe e que relación ten con nós os humanos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que é unha historia?&lt;/strong&gt; Unha historia é o relato de como lle afecta á persoa protagonista o enfrontamento dunha serie de conflitos inevitables cando trata de acadar un obxectivo difícil de conseguir. A persoa protagonista debe cambiar para resolver ditos conflitos e así achegarse ao seu obxectivo final. A historia é o relato dese cambio ou transformación.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comecemos polo principio.&lt;/strong&gt; O &lt;em&gt;Homo Sapiens&lt;/em&gt; apareceu en África fai 150.000 anos. Naquela época os sapiens non eran os únicos humanos que habitaban o planeta. Todo escoitamos oír falar dos neandertais e a complicada convivencia entre ambas especies. Durante miles de anos os sapiens non posuían &lt;strong&gt;ventaxa ningunha sobre o resto de especies humanas&lt;/strong&gt; o que facía que competisen constantemente polo territorio como calquera outro animal. Mais fai 70.000 anos os sapiens comezaron a extenderse a outros continentes ata ocupalo ao seu completo convertíndose así na única especie humana do planeta. Durante este periodo de expansión construíronse útiles complexos como barcas ou lámpadas de aceite, apareceu o comercio e desenrolaronse actividades como a &lt;strong&gt;relixión ou a arte&lt;/strong&gt;. Os investigadores consideran estes logros como o producto dunha &lt;strong&gt;revolución nas capacidades cognitivas dos sapiens&lt;/strong&gt;. É dicir, evolución en si mesma. Unha combinación de &lt;strong&gt;mutacións aleatorias causaron unha redistribución das conexións internas do noso cerebro&lt;/strong&gt; ata o punto de converter aos sapiens de fai 30.000 anos en seres humanos tan intelixentes, creativos e sensibles coma os actuais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta evolución cognitiva non é simplemente unha mellora na comunicación se non que se trata de &lt;strong&gt;flexibilidade&lt;/strong&gt;. Animais coma as baleas ou os monos son capaces de comunicar información sobre o seu entorno gracias a unha ampla variedade de sonidos que poden reproducir. Sen embargo, estes sonidos aínda que sexan abundantes son limitados. No caso da linguaxe humana estamos a falar dunha capacidade de coller &lt;strong&gt;eses sonidos e combinalos infinitamente&lt;/strong&gt; para así ampliar a complexidade e diversidade das ideas que desexamos transmitir, adquirir ou recordar. Isto permitiulle ao ser humano non só intercambiar información sobre o seu entorno se non que tamén sobre eles mesmos. Así pois naceu &lt;strong&gt;a rexouba&lt;/strong&gt;, a cal nos permite coñecer os detalles da nosa sociedade e así antepoñernos aos &lt;strong&gt;perigos que se poden orixinar dentro da propia tribu&lt;/strong&gt; como o poden ser a falta de honestidade, as mentiras ou o propio odio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como mencionei antes as historias son cruciais para a evolución. Todos os animais se comunican pero só aqueles conscientes son capaces de contar historias. É dicir, a capacidade de contar historias é precisamente o que nos fai humanos. Moi ben, digamos que as historias veñen xa de vello e que a rexouba non sexa tan mala como a moitos adoitan pensar. Pero por que as historias seguen a ser tan importantes para o ser humano?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A capacidade de contar historias é precisamente o que nos fai humanos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/orixehistorias4.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O ser humano nunca foi un animal especialmente forte. Nunha disputa corpo a corpo cun animal de maior tamaño, o sapiens ten as de perder. Nunha época na que os humanos vivían en plena natureza non era a hipertensión o que os mataba. Eran os perigos da selección natural. Cando a evolución trouxo as historias trouxo &lt;strong&gt;a posibilidade de experimentar infinitas situacións de aprendizaxe a través da túa imaxinación sen correr perigo físico ou mental&lt;/strong&gt;. Esta, creo eu, é razón dabondo para que o ser humano perpetuase o uso e transmisión de historias. Mais non é a única, tamén existe un impulso animal que nos leva a facelo por simple pracer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os humanos somos dos poucos animais que practicamos sexo exclusivamente polo pracer que nos produce. A causa é a evolución e a razón a perpetuación da especie. Se practicar sexo resulta agradable para o ser humano, daquela o ser humano faráo máis a miudo. Coas historias ocorre o mesmo. O noso cerebro sinte un gran pracer ante unha boa historia. O obxetivo deste pracer é que lle &lt;strong&gt;prestemos maior atención e dedicación á esa mesma actividade&lt;/strong&gt;. Entón estamos predispostos a querer escoitar historias porque esa é a característica xenética que nos permite aprender máis e mellor ca outros animais, os nosos competidores naturais. É por iso polo que &lt;strong&gt;preferimos unha novela histórica a un libro de historia&lt;/strong&gt;. A novela consegue conectar mellor con ese pracer que as historias nos evocan.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esa adicción humana a consumir historias non nos converte en preguiceiros hedonistas se non que nos converte en alumnos motivados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar déixovos aquí outra canción, porque toda arte conta unha historia. &lt;strong&gt;Tom&amp;rsquo;s Diner de Suzanne Vega&lt;/strong&gt; na súa versión máis austera pero tamén a que máis me gusta.
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/6z4qThYByGBpkfZJCm3UqQ?si=hMhkE-qbSLuwqQ-KPH3VTA&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/6z4qThYByGBpkfZJCm3UqQ?si=hMhkE-qbSLuwqQ-KPH3VTA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes de información&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wired for Story (Lisa Cron)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sapiens. De animales a dioses (Yuval Noah Harari)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Blog Contomundi: El origen de las historias (Mario Aller)&lt;/em&gt; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://contomundi.blogspot.com/2012/03/el-origen-de-las-historias.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;http://contomundi.blogspot.com/2012/03/el-origen-de-las-historias.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Por que nunca fun unha boa enfermeira?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/por-que-non-era-boa-enfermeira/</link>
        <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 14:13:34 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/por-que-non-era-boa-enfermeira/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/enfermeira2.jpg" alt="Featured image of post Por que nunca fun unha boa enfermeira?" /&gt;&lt;p&gt;A enfermería é un traballo fermoso. &lt;strong&gt;Coidar é tan satisfactorio.&lt;/strong&gt; Cando lle axudas a outra persoa recibes o seu agradecemento como recompensa. A enfermería é dura pero gratificante&amp;hellip; Repíteste esas palabras canto faga falta porque estudaches unha titulación que ocupou catro anos da túa vida e agora xa non hai forma de recuperalos. Ademais tes que admitir que o traballo che deu independencia e a oportunidade de vivir en outros países. Non só iso, se non que sabes con certeza que estás a facer algo moi valioso para o mundo. Non fai falta máis que ver a situación na que nos atopamos para comprender o valorable que é a túa profesión. A enfermería protexeunos estes últimos meses sen pedir nada a cambio máis que unhas condicións dignas de traballo. A enfermería, a profesión que che limpa a conciencia&amp;hellip; &lt;strong&gt;Se de verdade queres ser unha boa persoa, non pode ser que non desfrutes deste oficio.&lt;/strong&gt;
Sinteste aburrida e buscas unha nova unidade con ilusión. Estudas aquelas cousas que precisas saber, esfórzaste en seguir todos os protocolos e tes boa experiencia polo que pasar unha entrevista resúltache máis fácil do que esperabas. Aquí ben o teu momento, Lucía! Non era necesario sufrir por un simple traballo, sempre puideches cambiar de unidade. Consegues un incrible posto nunha das mellores unidades de transplantes de Europa e coa posibilidade de formarte en coidados intensivos. Magnífico. Os teus obxectivos cúmplense sen ter que agardar por eles. E aínda así non pasan máis que uns días ata que lle atopas miles de defectos ao teu novo traballo. Non estás a gusto. Non sabes onde está o problema. Os compañeiros, en xeral, son bos. O traballo non pode ser máis interesante. Os horarios, flexibles. As vacacións, sempre a tempo. Ideal. E aínda así, preciso fuxir. Cambio de aires. Cambio de país, de lingua, de cultura. Cambio todo o que faga falta porque quero sentirme mellor.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Non importa cantos factores ambientais cambies se por dentro segues igual.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No meu último traballo coidaba de persoas maiores con demencia. A miúdo faise referencia ao difícil que resulta tratar diariamente con este tipo de pacientes. Unha gran porcentaxe destas persoas son grandes dependentes polo que precisan coidados constantes. Requiren moita &lt;strong&gt;atención&lt;/strong&gt;. A min nunca me importou. Sempre me pareceu parte do meu traballo. Estás alí oito horas e suponse que os teus pacientes son o máis importante. Como non vas a por toda a túa atención neles? Dedicas ata o último minuto da túa quenda a segurarte que a saúde desa persoa non empeorou. Fas o posible, porque se supón que ti estás alí para protexelos. Máis o fracaso é inevitable, especialmente nunha residencia onde a maioría dos pacientes sobrepasa os oitenta. &lt;strong&gt;Ás veces hai cousas que podemos facer para mellorar pero o mundo móvese ao seu propio ritmo.&lt;/strong&gt; Ti non podes facer nada. Ti que se supón estás alí para facer algo, aínda que só sexa dar consolo. E nin iso conseguiches. E a frustración domínate. E buscas culpables pero esta vez non os atopas. Estás cansa de fuxir, non queres outro gran cambio. Sabes que ninguén ten culpa. Ás veces non hai nada que se poida facer mais sínteste fracasada. &lt;strong&gt;Que enfermeira eres sen non podes axudar cando se te necesita?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/coidados.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Unha das directrices principais da enfermería é a do autocoidado. Ti como enfermeira debes esforzarte en proporcionar ferramentas ao teu paciente para que poida exercer o autocoidado e por tanto sexa &lt;strong&gt;un individuo san e independente.&lt;/strong&gt; Tampouco debes esquecerte da &lt;strong&gt;persoa que coida&lt;/strong&gt;, esa nai ou filla que dedica a súa vida ao benestar dalgún familiar. Elas &lt;strong&gt;tamén&lt;/strong&gt; deben aprender a coidar de si mesmas. Como é posible, sendo ese un dos principios da enfermería moderna que eu pasase tantos anos exercendo obsesivamente este oficio? Esquecín por completo que se trataba dun traballo. &lt;strong&gt;Pensei que era parte de min.&lt;/strong&gt; Todo o mundo me admiraba por ter escollido esta profesión. &lt;strong&gt;Recibía amor a cambio de coidar.&lt;/strong&gt; Como non me ía a sacrificar en corpo e en mente? Se o facía ía a recibir aínda máis amor &lt;strong&gt;e o amor é a felicidade!&lt;/strong&gt; Ou non? Tanto dá, iso é o que eu cría. Ao final o único que conseguín foron varios meses de &lt;strong&gt;migrañas, mareos e náuseas&lt;/strong&gt;. Porque durante anos anuleime a min mesma coa esperanza de que entregándome ao coidado de outros conseguiría a felicidade.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/autocoidado2.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Si, todo se pode resumir como baixa autoestima. &lt;strong&gt;E que?&lt;/strong&gt; Esa resposta non é a solución. As persoas vivimos sumidos na miseria, cubertos de merda ata os fuciños e non se sabe que é o que nos fai patexar para non afundir. Non foron as trescentasmil veces que me dixeron que me tiña que querer máis as que me fixeron cambiar. Non foron os consellos das persoas que máis me queren os que me fixeron reflexionar. Nen sequera foron as palabras da miña psicóloga. Todo iso alivioume o sufrimento como o fai un placebo, temporalmente. O que realmente funcionou foi afundirme ata o punto de decatarme de que a única razón pola que quería estar viva era evitarlle a dor aos demais. &lt;strong&gt;Vivía para que ninguén que me quixese estivese triste.&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Alegracorazonces&lt;/strong&gt; me chamaba miña nai. E esa non é unha boa razón para vivir. De feito, chega un momento no que vivir se fai pesado. Así que tes que decidir. E decidín darme a última oportunidade. A derradeira, porque a vida só se pode vivir para un mesmo. E poida que algún día, cando aprenda iso do autocoidado, poida chegar a ser unha auténtica enfermeira.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/autocoidado.jpg&#34;&gt;
 &lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Aquí deixovos unha canción que evoca o autocoidado feminino. Un regalo de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;La Mare&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; que nos fai a todas no seu disco &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Sal, Arena y Mar&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/3F16Ijt0RbRW83XAdqqaw2?si=vqMAfFPLSRWqCYuYhgam3Q&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/3F16Ijt0RbRW83XAdqqaw2?si=vqMAfFPLSRWqCYuYhgam3Q&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Yina también baja a comprar el pan</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/yina/</link>
        <pubDate>Thu, 06 Aug 2020 17:34:21 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/yina/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/yina.jpg" alt="Featured image of post Yina también baja a comprar el pan" /&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina1.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina2.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina3.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina4.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina5.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina6.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina7.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina8.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Que é iso que nos dan as historias que nos gusta tanto?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/que-nos-dan-as-historias/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Aug 2020 17:34:21 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/que-nos-dan-as-historias/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/heroes.jpg" alt="Featured image of post Que é iso que nos dan as historias que nos gusta tanto?" /&gt;&lt;p&gt;A seguinte foto é un fragmento do libro “El Héroe de las Mil Caras” de Joseph Campbell. El é o pai da psicanálise do mito. Estudou unha gran variedade de historias e analizou tanto a súa estrutura como o seu significado. Neste fragmento el trata de explicar que é iso que nos dan as historias que nos gusta tanto. A súa forma de escribir pode resultar un pouco densa e por iso decidín compartir convosco a miña interpretación das súas palabras.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/heroes.jpg&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Campbell considera que as historias se moven grazas á toma de decisións á que se enfronta o protagonista, ou nós mesmos. Sempre existe unha elección. Non é que non nos teñamos que enfrontar a dificultades, non é iso. Trátase do punto de vista que decidimos tomar á hora de enfrontarnos a esas dificultades. Por un lado está o camiño do deber, é dicir, as obrigacións procedentes das crenzas familiares ou da comunidade máis inmediata. Neste caso a persoa exiliada da comunidade perde o valor como individuo, no que a esa comunidade respecta. Iso é o caso das minorías, persoas invisibles para a sociedade. Véndoo desta maneira, é moito mellor sucumbir ás normas, pois do contrario podes perdelo todo: familia, amigos, traballo&amp;hellip; Ninguén escollería ese exilio á lixeira.
Por sorte existe outro punto de vista. Outra decisión que tomar. Outra elección na que escolles o exilio (ou rexeitamento) como primeiro paso na procura dun mesmo. Esta elección quítache o amparo da túa antiga comunidade pero dáche liberdade para ser o que realmente es. Ninguén mellor ca ti sabe que é o mellor para ti. A miúdo tratamos de axudar aos nosos seres queridos aconsellándolles que facer pero , aínda que sexa moi frustrante, só o propio individuo ten a resposta. Se esa frustración non fose suficiente, mentres non nos atopamos a nós mesmos, acostumamos a imitar a outros en aspecto e comportamento. Mais debemos lembrar que a vestimenta e o físico dunha persoa só nos di como esa persoa decidiu expresarse, non nos di que é o que esa persoa sinte por dentro. Levamos as cores de moda, vemos os filmes dos que todo o mundo fala, viaxamos a eses sitios nos que hai que se sacar a foto de rigor&amp;hellip; Por natureza mentimos canto faga falta para sobrevivir nunha comunidade que só acepta individuos canónicos e que castiga a aqueles que se autodeterminen. Pero nas historias os protagonistas non fan iso, non precisan facelo. Iso é o que nos ofrecen as historias, unha realidade paralela na que non hai que ter medo a ser un mesmo.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
