<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lucía Ferro</title>
    <link>https://luciaferro.es/</link>
    <description>Recent content on Lucía Ferro</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>gl-es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 May 2022 08:22:30 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://luciaferro.es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Entrevista para o Xornal Da Mariña</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/entrevista-para-o-xornal/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2022 08:22:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/entrevista-para-o-xornal/</guid>
      <description>Lucía Ferro: “Ser enfermeira fíxome absorber moito coñecemento útil para escribir”
Así é o títular da entrevista que me fixeron para o Xornal Da Mariña.
Aquí vos deixo o enlace para que poidades &amp;ldquo;bichear&amp;rdquo; ;)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Toupo Que Fuza critica Resaibo Amargo</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/eltoupo/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 08:22:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/eltoupo/</guid>
      <description>Hai profesores que sen sabelo inspiraronte máis do que parecía posible. Suso F. Acevedo, quen mantén o blog El toupo que fuza, foi para min un desdes. Un profesor que sabía que libros recomendar, sabía darche liberdade para explorar as túas fortalezas e presionábate o suficiente para que non te deixases de esforzar. Teno un bo recordo das súas clases e por iso faime especial ilusión que se animase a ler a miña novela.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mindfulness en Galego</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/mindfulness-en-galego/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 14:17:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/mindfulness-en-galego/</guid>
      <description>Hoxe en día, nun ano tan complicado como o 2020, a relaxación é o ben máis prezado. Ás veces obsesionámonos tanto con traballar que esquecemos esa parte do noso ser que precisa unha atención especial. Pensamos que se traballamos e alcanzamos certas metas chegará un día no que todo terá sentido. O problema é que a vida non ten sentido, ou polo menos non ten máis sentido que aquel que lle queiramos dar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quen Son Eu?</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/quen-son-eu/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2020 00:30:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/quen-son-eu/</guid>
      <description>Para comezar vou a desculparme con aquelas persoas que se sintan ofendidas ou que non desexasen que esta historia fose publicada. Non a escribín en procura de xustiza, xa é tarde para elo. Sae da culpa que tantos anos arrastrei por non ter podido salvar a meus pais. É simplemente un reclamo da miña existencia. Só busco liberar o meu pensamento para deixar de sufrir por dentro. Así que perdón se a miña liberdade che produce dano, esa non é a miña intención.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Primeira Páxina Da Túa Novela</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/primeira-paxina-dunha-novela/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 16:41:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/primeira-paxina-dunha-novela/</guid>
      <description>Sabes que é o que busca un lector na primeira páxina do teu libro?
Unha vez máis estás a repasar a primeira páxina da túa novela. Xa cambiaches o comezo tantas veces que che resulta imposible identificar os puntos clave que lle proporcionarían ao lector unha boa impresión. Por riba, sabes que esa primeira impresión fará que o lector se decida ou non a ler o libro e determinará, en parte, a actitude coa que o lerá.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como Protexer a Nosa Pel: Aceites Hidratantes</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/como-protexer-a-nosa-pel-aceites-hidratantes/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2020 17:06:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/como-protexer-a-nosa-pel-aceites-hidratantes/</guid>
      <description>As cremas hidratantes son unha parte moi importante do coidado persoal diario. A pel é a primeira barreira de protección do noso corpo e por elo debemos empregar tempo para mantela en boas condicións. As cremas están baseadas en auga e graxas ou aceites que logo se emulsionarán para ter unha textura homoxénea. O problema das cremas é que o porcentaxe de auga que levan as fan susceptibles a caducar e a ser caldo de cultivo para microorganismos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como protexer a nosa pel: por dentro e por fóra</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/como-coidar-da-t%C3%BAa-pel-sen-qu%C3%ADmicos-irritantes/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Oct 2020 16:22:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/como-coidar-da-t%C3%BAa-pel-sen-qu%C3%ADmicos-irritantes/</guid>
      <description>Colle unha crema hidratante e le os ingredientes. A que compras no supermercado ou a da tenda de cosméticos máis cara do barrio, non importa, ti le os ingredientes. Con total seguridade atoparás nesa lista algún nome que remate en -ol ou -yl, eses son alcoholes ou derivados. A miúdo pódese ler petrolatum, parabens ou siglas ás que non lle poñemos sentido como BHA, BHT, PEG&amp;hellip; E por suposto as palabras máis inofensivas da lista: parfum e fragance.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Merquemos A Nosa Roupa Con Sentidiño</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/merquemos-con-sentidi%C3%B1o/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 11:14:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/merquemos-con-sentidi%C3%B1o/</guid>
      <description>Hoxe en día existen moitas maneiras diferentes de entender o consumo responsable. O minimalismo e o zero waste (cero lixo) son dúas tendencias moi discutidas. En liñas xerais a primeira consiste en reducir as túas posesións ao mínimo número posible e converterte así nunha persoa que non precisa o material para sentirse satisfeito. No caso do zero waste o obxectivo é reducir a cantidade de lixo que producimos. O problema é que en moitos casos estas iniciativas non se poden levar a cabo xa que para algunhas familias supoñería un gasto económico maior do previsto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Superavoas</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/superavoas/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 16:32:48 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/superavoas/</guid>
      <description>O pasado vinte e cinco de xullo, con motivo do día da patria, pasoume polas mans un artigo no que se facía homenaxe ás superavoas. No artigo facíase referencia a ese superpoder que parecen ter as mulleres galegas, esa resistencia a todo, esa capacidade de aloumiñar no peor dos momentos&amp;hellip; e sobretodo, o artigo facía fincapé nun concepto moi interesante: &amp;ldquo;Poden, sempre poden&amp;hellip;&amp;rdquo; As nenas precisan referentes aos que copiar. Personaxes que atraian a súa atención e que lles dean exemplo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Se o galego non pode competir co castelán, entón que opción nos queda?</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/defenderogalego/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2020 16:32:48 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/defenderogalego/</guid>
      <description>Antes de entrar en materia quero deixar claro que eu non son filóloga ou historiadora. O único que pode apoiar a miña opinión é a miña experiencia na aprendizaxe de linguas e a miña gran curiosidade polo futuro do galego. Para min o galego é a lingua coa que máis cómoda me sinto e por iso me gustaría que pervivise. Deixando claro que as miñas reflexións sobre o tema se basan nun coñecemento nivel usuario comezarei coa miña teoría.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A orixe das historias</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/a-orixe-das-historias/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2020 16:32:48 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/a-orixe-das-historias/</guid>
      <description>Durante moito tempo críase que as historias eran simplemente un método de entretemento co que pasar mellor unha tarde chuviosa de domingo, fóra diso non tiñan maior utilidade. Iso cambiou. Hoxe en día hai historias en todo tipo de ámbitos: libros, contos, filmes, series, videoxogos, anuncios, discursos, aulas&amp;hellip; A arte de contar historias é estudada por unha gran variedade de xente co obxectivo común de conseguir transmitir unha información ao seu público da maneira máis profunda e definitiva posible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por que nunca fun unha boa enfermeira?</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/por-que-non-era-boa-enfermeira/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 14:13:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/por-que-non-era-boa-enfermeira/</guid>
      <description>A enfermería é un traballo fermoso. Coidar é tan satisfactorio. Cando lle axudas a outra persoa recibes o seu agradecemento como recompensa. A enfermería é dura pero gratificante&amp;hellip; Repíteste esas palabras canto faga falta porque estudaches unha titulación que ocupou catro anos da túa vida e agora xa non hai forma de recuperalos. Ademais tes que admitir que o traballo che deu independencia e a oportunidade de vivir en outros países.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yina también baja a comprar el pan</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/yina/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2020 17:34:21 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/yina/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Que é iso que nos dan as historias que nos gusta tanto?</title>
      <link>https://luciaferro.es/posts/que-nos-dan-as-historias/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2020 17:34:21 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/posts/que-nos-dan-as-historias/</guid>
      <description>A seguinte foto é un fragmento do libro “El Héroe de las Mil Caras” de Joseph Campbell. El é o pai da psicanálise do mito. Estudou unha gran variedade de historias e analizou tanto a súa estrutura como o seu significado. Neste fragmento el trata de explicar que é iso que nos dan as historias que nos gusta tanto. A súa forma de escribir pode resultar un pouco densa e por iso decidín compartir convosco a miña interpretación das súas palabras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contacto</title>
      <link>https://luciaferro.es/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/contact/</guid>
      <description>Para calquera cousiña que queirades saber ou desexedes propoñer.
O teu nome Dirección de correo electrónico É requerida unha dirección de correo electrónico. Mensaxe </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Librarias</title>
      <link>https://luciaferro.es/librarias/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://luciaferro.es/librarias/</guid>
      <description>Es unha libraría interesada en ofrecer Resaibo Amargo no teu establecemento?
Fantástico! Nós somos grandes defensores do comercio local e estaremos encantados de colaborar contigo.
Envíanos unha mensaxe e proporcionarémosche toda a información que precises.
O teu nome Dirección de correo electrónico É requerida unha dirección de correo electrónico. Mensaxe </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
