<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Lucía Ferro</title>
        <link>https://luciaferro.es/</link>
        <description>Recent content on Lucía Ferro</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>gl-es</language>
        <lastBuildDate>Wed, 04 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://luciaferro.es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Doe ao Respirar</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/doeaorespirar/</link>
        <pubDate>Wed, 04 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/doeaorespirar/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/photo_2020-01-28_16-19-11.jpg" alt="Featured image of post Doe ao Respirar" /&gt;&lt;p&gt;Pasas as páxinas sen as reflexionar, &lt;br&gt;
como quen volve a comer despois de xantar. &lt;br&gt;
Non é o saber o que andas a buscar,   &lt;br&gt;
é o pasar das horas sen pensar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Tampouco diso podes falar &lt;br&gt;
pois semella que é molestar. &lt;br&gt;
Quéixanse de que calada queres ficar  &lt;br&gt;
pero tampouco se paran a escoitar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensan saber o que estás a pasar  &lt;br&gt;
mais eles non o tiveron que experimentar.  &lt;br&gt;
Comparan a túa reacción coa súa forma de actuar  &lt;br&gt;
porque non comprenden canto tiveches que agochar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;O que eles non saben nin saberán  &lt;br&gt;
é que ti estás a aprender a respirar  &lt;br&gt;
sen ter medo e sen te fatigar.  &lt;br&gt;
Unha lección dura de asimilar  &lt;br&gt;
pois pasaron moito tempo a te afogar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por iso agora doe ao inspirar,  &lt;br&gt;
ao aguantar o aire e ao expirar.   &lt;br&gt;
Porque todo iso que viviches non era normal.   &lt;br&gt;
Mais non te deixes desesperar  &lt;br&gt;
porque o tempo te ha de axudar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Escribe as túas penas cando non as poidas contar   &lt;br&gt;
e sé sincera ao comunicar.    &lt;br&gt;
Leva moito tempo iso de se sandar  &lt;br&gt;
pero a dor nunca se debe ignorar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se algún día xa non podes máis,   &lt;br&gt;
aperta con forza a miña man.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Un sistema inmunitario debilitado polo virus da ignorancia</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/violenciaverbal/</link>
        <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/violenciaverbal/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/IMG_1564.jpg" alt="Featured image of post Un sistema inmunitario debilitado polo virus da ignorancia" /&gt;&lt;h5 id=&#34;foto-feita-pola-autora-nunha-fraga-dos-países-baixos&#34;&gt;Foto feita pola autora nunha fraga dos Países Baixos&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;O meu trauma non o perpetuou só unha familia. Tamén un pobo. Centos de persoas que normalizan a violencia verbal como se eso fose o seu único mecanismo de defensa, abusar dos demais antes de que abusen de ti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acéptase como lexítimo e ignóranse todos aqueles comportamentos sans que che permiten poñer límites e expresar as túas emocións con liberdade. A ignorancia é un virus que se transmite a idades moi temperás e que non se pode combater co sistema inmunitario tal e como se nace. Precísanse vacinas, repeticións e mesmo hábitos saudables de hixiene que reduzan a exposición a ese virus, a ignorancia tornada violencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non é cousa de homes, nin de mulleres, pois contáxiase do mesmo xeito. As manifestacións si son distintas dependendo do sexo pero as consecuencias moi parecidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Combater esta epidemia é o derradeiro reto do ser humano.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Entrevista para o Xornal Da Mariña</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/entrevista-para-o-xornal/</link>
        <pubDate>Wed, 25 May 2022 08:22:30 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/entrevista-para-o-xornal/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/entrevistaxornal.jpg" alt="Featured image of post Entrevista para o Xornal Da Mariña" /&gt;&lt;p&gt;Lucía Ferro: &lt;strong&gt;“Ser enfermeira fíxome absorber moito coñecemento útil para escribir”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así é o títular da entrevista que me fixeron para o Xornal Da Mariña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://xornaldamari%c3%b1a.gal/cultura/95168-lucia-ferro-ser-enfermeira-fixome-absorber-moito-conecemento-util-para-escribir/?fbclid=IwAR15Z8NGGXZoJRoTQyRAe8GvTySfDaTlxi0C0y8DHOqRHUvvuBbOoil1z3M&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aquí vos deixo o enlace para que poidades &amp;ldquo;bichear&amp;rdquo; ;)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>El Toupo Que Fuza critica Resaibo Amargo</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/eltoupo/</link>
        <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 08:22:30 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/eltoupo/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/promocionFB.png" alt="Featured image of post El Toupo Que Fuza critica Resaibo Amargo" /&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/eltoupo.png&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hai profesores que sen sabelo inspiraronte máis do que parecía posible. Suso F. Acevedo, quen mantén o blog &lt;strong&gt;El toupo que fuza&lt;/strong&gt;, foi para min un desdes. Un profesor que sabía que libros recomendar, sabía darche liberdade para explorar as túas fortalezas e presionábate o suficiente para que non te deixases de esforzar. Teno un bo recordo das súas clases e por iso faime especial ilusión que se animase a ler a miña novela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://eltoupoquefuza.blogspot.com/2021/10/resaibo-amargo-de-lucia-ferro.html?fbclid=IwAR2__vxyxS7MHK1b466Y-Khaq7aBezV7hCoCoVTW29WDE9tgqmttc6pxNBE&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aquí vos deixo a súa crítica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Mindfulness en Galego</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/mindfulness-en-galego/</link>
        <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 14:17:31 +0100</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/mindfulness-en-galego/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/mindfulness.jpg" alt="Featured image of post Mindfulness en Galego" /&gt;&lt;p&gt;Hoxe en día, nun ano tan complicado como o 2020, a relaxación é o ben máis prezado. Ás veces obsesionámonos tanto con traballar que esquecemos esa parte do noso ser que precisa unha atención especial. Pensamos que se traballamos e alcanzamos certas metas chegará un día no que todo terá sentido. O problema é que a vida non ten sentido, ou polo menos non ten máis sentido que aquel que lle queiramos dar. Existen todo tipo de opinións sobre como levar o día a día. Existen relixións e cultos nos que xa che dan o plan feito. Existen filósofos con teorías para todo. E aínda así seguimos inmersos na escuridade en busca diso que funcione para nós. Coma se fose maxia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu teño unha teoría moi sinxela que vou a compartir convos por se a alguén lle serve. Trátase de centrarte no día a día. Escoller unha serie de actividades que che dean placer e con elas crear unha &lt;strong&gt;rutina semanal&lt;/strong&gt;. Todos os días un pouco de exercicio e comer sano acorde aos requerimentos dietéticos que este che supoña. Logo buscar esa actividade ou emprego que che faga pasar as horas. E por último consumir &lt;strong&gt;cultura&lt;/strong&gt;, como por exemplo o cinema ou os libros.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ama a túa rutina e amarás a túa vida.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ás veces non é suficiente con iso e é preciso traballar un pouco máis os sentimentos. Ese é un aspecto da miña personalidade que estou a modificar pero entretanto cóntovos as miñas pescudas. Para a regulación das emocións existen moitos métodos mais hoxe só vou a falar do midfulness, en concreto dos cadernos de mindfulness. Trátase dun caderno calquera que se dedica a un mesmo, á nosa propia alma, poderíase dicir. É coma un diario pero con preguntas que se responden cada día. Aquí tedes un exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Que vas facer hoxe que non só te beneficiará a ti se non que aporta a esta sociedade ou á natureza?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Agradece algo que xa está na túa vida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que sentimentos te incomodan e deberías traballar con meditación ou terapia?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tes algunha dor corporal? A que se debe? Como podes solucionalo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pensa no día de onte e lembra o momento que máis desfrutache.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pensa no día de hoxe e naquelas cousas que desexas facer porque simplemente te fan feliz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lánzate un sorriso a ti mesma. Fai un pequeno debuxo e exprésate sen prexuízos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;E o máis importante de todo é lembrar que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O FUTURO É INCERTO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Quen Son Eu?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/quen-son-eu/</link>
        <pubDate>Fri, 06 Nov 2020 00:30:21 +0100</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/quen-son-eu/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/quensoneu.jpg" alt="Featured image of post Quen Son Eu?" /&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/libre.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Para comezar vou a desculparme con aquelas persoas que se sintan ofendidas ou que non desexasen que esta historia fose publicada. Non a escribín en procura de xustiza, xa é tarde para elo. Sae da culpa que tantos anos arrastrei por non ter podido salvar a meus pais. É simplemente un reclamo da miña existencia. Só busco liberar o meu pensamento para deixar de sufrir por dentro. Así que perdón se a miña liberdade che produce dano, esa non é a miña intención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queredes sentir o mesmo ca min:
&lt;iframe src=&#34;https://open.spotify.com/embed/track/1oaPnvUccVzyjsKFkuE7oA&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;380&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowtransparency=&#34;true&#34; allow=&#34;encrypted-media&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teño trece anos. É venres. Miña nai, enferma de cancro séntese con ganas de vivir. Miña irmá e máis eu somos felices véndoa desfrutar da vida como nunca antes fixera. Saímos a tomalos viños. Esa xa é a rutina habitual de papá. Cada tarde, sobre as sete, comeza a dar voltas inquietamente pola aira. Hai algo que lle falta, algo que o desasosega. Mamá ponse a saia vermella que tanto a favorece. Eu quero axudala e intento peitear a súa perruca. Non o consigo facer ben así que pídolle axuda a miña irmá. Ela, de mala gana, ensíname de tódolos xeitos. Mamá está fermosa. A perruca está acabada de peitear e os beizos locen unha cor granate que parece darlle forzas. Séntese feliz. Finalmente marchamos os catro no noso novo Seat Ibiza de segunda man.
Tomar os viños trátase de facer unha ruta polos diferentes bares do municipio. En cada local tómase un viño e os amigos invitan a outro. Desa maneira pronto pérdela conta ata que chega a media noite e te atopas no último bar esperando a tan soada derradeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Papá está borracho. Non é novidade para ninguén. Mamá non o está, o alcohol non é compatible con o tratamento que está a tomar. Aínda que a veces parece que lle gustaría poder beber para soportar mellor o sufrimento que lle provoca que meu pai se entregue ao alcohol máis que a si mesmo. Eu tamén sinto vergoña, non quero estar alí, non desa maneira. Busco a miña irmá coa mirada. Ela tamén está incómoda pero finxe darlle todo igual. Non sei se é para anoxar a meu pai ou para imitar a valentía de miña nai. Non me tranquiliza. Miro ao meu arredor tratando de atopar unha solución á situación. Quero axudar, quero coidar de mamá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo o mundo no bar sabe o que está a ocorrer. Algúns intentan axudar. Veña matachín, que mañá é outro día. Escoita á túa muller, oh, que nós tamén marchamos, non vés que xa non hai para onde ir? Non, amigo, non che poño máis viño que xa che da que facer aguantar a copa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outros rin as súas gracias ou fican mirando dende un recuncho. Ten moito vicio pero non lle fai mal a ninguén. Hainos moito peores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mamá empregou a súa pose máis autoritaria, miña irmá fixo uso do seu inconformismo innato que nunca o deixaba indiferente e eu saquei a miña mellor interpretación de nena inofensiva que sempre o calmaba. Non sei como pero papá camiña cara o coche e tras uns cantos xogos remata por darlle as chaves do coche a miña nai. El entra no asento traseiro do coche e eu canda el para mantelo tranquilo. Miña irmá ocúpase de manexar a ansiedade que miña nai sofre cada vez que ten o volante entre as mans: recórdalle que a pesares de ter un accidente cando era máis nova sabe perfectamente conducir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fin, na casa. Onde se supón que eu me debería sentir segura. Abrimos a porta da entrada e acompañamos ao borracho ata a cociña. O corredor da casa é amplo pero el vai tocando ambas paredes. Déixase caer sobre a cadeira máis próxima á cociña de leña. Eu temo que caia e que volvamos a ter que ir a urxencias coma a última vez. Houbo sorte. Mamá ofrécelle sopa de cocido. Ela sabe que é a preferida de papá e por iso a miúdo a deixa preparada. Papá acepta fretando as mans e cun sorriso. Todas temos a esperanza de que o calmará o suficiente como para que lle entre o sono. Namentres miña irmá acende o lume e eu doulle conversa. A maioría das veces non estou de acordo co que me di, pero eu sempre lle dou a razón. Se quere esbardallar sobre algunha persoa eu falo mal dela. O mellor sempre é levar o tema á política. Aí el pode liberar enerxía sen que ninguén en concreto sexa o seu obxectivo. Mais hoxe está doente. Sen rematar o prato de sopa érguese e comeza a rexistrar o bolso de miña nai o cal colga dunha cadeira. Mamá pregúntalle que busca. Non contesta, ela xa o sabe e el sabe que ela xa o sabe. É o mesmo xogo de sempre. Onde están as chaves do coche? Voume.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non importa cantas veces lle expliques que non está en condicións de conducir. Tampouco o vas a convencer con iso de que seguro que está pechado. Cando papá estaba borracho só se trataba dunha cousa: levar a contraria. E mamá non ía a darlle as chaves do coche para que se fose matar por aí, a el e a sabe deus quen máis. Como consecuencia papá comeza a soltar comentarios ofensivos. Non lle chama puta a ninguén porque sabe que non lle funciona. Dinos cousas desapiadadas que saiba que nos vaia a facer reaccionar. A ver cando te casas e deixas de darme a lata. Aquí faise o que eu diga que para iso son o home. E ti que cres que me vas a facer se es unha nena pequena, se quero mátote dun golpe. Estaba claro que papá quería irse. El sabía que nos estaba a facer dano. Aínda así mamá quere que se quede para poder coidalo. E aínda así mamá non lle da as chaves porque teme que teña outro accidente e que esta vez morra alguén. Papá goza do momento, podo velo nos seus ollos: Non sabe como facer que mamá lle deixe matarse, sendo un alcólico ou nun accidente de tráfico. Dalle igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu non sei como dicirllo a mamá. Estalle a dar un ataque de pánico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non sei como dicirllo a miña irmá. Estalle a dar un ataque de ira e non para de berrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mamá di que vai durmir. Que el que faga o que queira pero que vaia andando. É un truco barato pero, nel, ás veces funciona. Papá séguea polo corredor e nós atrás deles. El non fala. Sabe o que quere, quere as chaves do coche. Xa sabes, para anestesiarse bebendo e morrer a gran velocidade. Agora atopámonos enfronte á porta do seu cuarto, xusto no recibidor da casa. Mamá e papá pelexan polas chaves como o fago eu no colexio cando o matón da clase me quita o caderno. Papá consegue as chaves por un segundo pero enseguida lle caen ao chan. Cambaléase tanto polo alcohol que bate contra as plantas que decoran a entrada. Os tarros caen ao chan. Os pedazos de louza e a terra cóbreno todo. El non se fixo dano aínda que fose iso o que el quería. Aproveitando a confusión mamá colle novamente as chaves e unha vez máis rógalle que non se vaia ou que polo menos non conduza esta noite. Papá volve a advertila pois ten medo de que ela non lle deixe marchar. “É o meu coche e se quero levalo, lévoo.” Cando ten dor, papá non dubida. Sabe canta dor ten, así que tal coma fixo seu pai, busca no alcohol un analxésico. Sen previo aviso agarrou a mamá polo pulso. Facíao de cando en vez. A primeira vez que mo fixo tiña eu sete anos. Mamá berra que a solte. Papá aperta máis forte. “Déixaa! Por favor.” Papá retorce o brazo ata que a inmobiliza para así quitarlle as chaves da man. Ese é o momento no que sei que lle podo pegar. Pegámoslle ata que a solta. Miña irmá, enfadada, empurra a mamá dentro do cuarto. Papá está no chan e comeza a erguerse. Miña nai chora e miña irmá berra o meu nome. Eu tamén entro no cuarto. Fechamos a porta co pasador. Estamos atrancadas. Mamá ten as chaves e Papá demándaas dende fóra. De súpeto fica en silencio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabedes ese momento de tensión no que non sabes se todo está a punto de se calmar ou se unha gran bomba está a punto de explotar? Esa sensación faiche tremer coma unha árbore nun día de vento tolo. Sénteste indefensa e non ves maneira de retomar o control da situación. Entro en pánico e quero chorar, pero algo no meu interior me di que se o fago serei unha choromicas. Mamá comeza a chorar e a pedirnos perdón. Xustifica as súas decisións explicándonos canto amor nos quere dar pero non pode. Cando lle dicimos que nos fai moito dano, chora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bum! O primeiro golpe faille vibrar á porta e resoa por todo o cuarto. Podo ver como a fechadura loita por manterse no seu sitio. Mamá quere razoar con el. Bum! Bum! Bum! Os golpes parecen atravesar a porta coma ondas de radio. Podo sentilos no meu corpo porque cada vez que se escoita un o meu corazón acelérase un par de revolucións. Bum! Crash! Este é o momento no que descubro que meu pai non está a petar na porta coma un tolo. Papá está a tumbar a porta cunha maza. A madeira quebra pouco a pouco segundo os golpes caen. Pregúntome se eu sería capaz de levantar semellante pedazo de ferro. Lembro que unha vez o intentara e non me fora fácil levantalo só uns centímetros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mamá segue a rogarlle que pare. Miña irmá rógalle a miña nai que nos ame. Eu pídolle a deus que todo se deteña por un momento por que non podo pensar. Decido unirme a miña irmá. Eu tamén lle pido a miña nai que o deixe ir. Que se non se mata el por aí mataranos a nós aquí. Mamá non nos escoita. Papá conseguiu facer un burato na madeira e agora mete a man por el. Case alcanza a fechadura. Suplicamos unha vez máis. Decátome de que estou a tremer porque case non noto as miñas pernas. Teño medo, moito, porque sei que se meu pai atravesa a porta irá directamente ao pescozo de miña nai para logo tirala no chan e rebentarlle a cabeza contra o terrazo. Non sería a primeira vez. Coma aquela outra vez que estaba borracho e discutía con miña irmá. Tirouna no chan da aira e deulle un golpe na cabeza contra o chan. Por sorte non había rocha ningunha e por sorte apareceu meu irmán maior no último momento para deter o que fose que fose a facer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu dígolle a papá que lle lanzarei as chaves a través do burato. Mamá négase por centésima vez. Por amor, por medo, por vergoña, non o sei. Négase. Non importa porque eu e miña irmá estamos nunha misión. Vamos a protexela aínda que ela non queira. Agora pelexamos con mamá ata que lle quitamos as chaves. Papá alcanzou o fecho e está a punto de abrir a porta. Miña irmá agarra a mamá e eu corro cara a porta e guindo as chaves a través dela. Aí as tes. Vaite e mátate por aí se queres! Papá marcha e nós quedamos tremendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante uns minutos ficamos abrazadas unhas ás outras. Despois mamá desculpase pero nós estamos enfadadas porque as nosas vidas valen menos que as do seu marido. E entón déixome levar pola ira. Preparo unha maleta para papá. Roupa, zapatos, menciñas. Non esquezo nada que poida precisar. Meto as súas pílulas para a dor reumática e os distintos inhaladores que o manteñen vivo. O que quero non é botalo da casa, só quero que escarmente. Que ao volver comprenda o que pode perder. Como facía mamá cando finxía marchar da casa para que el non se fose de viños outra vez. Ao fin e ao cabo aquilo funcionara ata que el se decatou de que mamá sempre volvía. E agora eu estaba desesperada. Remato coa maleta e colócoa na porta da casa. Pecho as portas e deixo a chave atravesada. Cerro as ventás e baixo as persianas. Esta noite aquí non entra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Papá foi durmir á casa de seus pais onde tamén vivía súa irmá. Miña tía chamou ao día seguinte para escoitar a historia completa. O mellor amigo de meu pai, quen pouco tempo despois se quitou a vida, tamén quixo escoitar o meu testemuño. Eu non quería dar o brazo a torcer, non quería deixarlle volver. O amigo de papá era o mellor que tivera nunca. Quería axudarlle a deixar de beber porque el xa perdera a súa familia por mor do alcohol. Prometeume que o axudaría levándoo a traballar con el para que non tivese tanto tempo libre para ir ao bar. Miña tía pola contra, ensinoume unha importante lección de vida. Meu avó tamén foi un alcólico empedernido durante a maior parte da súa vida así que eu escoiteina. Eu tiven que vivir o mesmo ca ti e sigo aquí. Ela probablemente viviu algo moito peor. Non o podo saber xa que agora non nos falamos. Finalmente cedín. A papá non o querían na casa na que nacera e parecía que eu non ía a morrer por medrar cun pai así. Ese día aceptei vivir con medo e así o fixen durante anos. Hoxe escríboo aquí para deixar de facelo. Porque o que máis nos aterra e pensar que non nos merecemos ese amor que chaman vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se agora vos come a pena por dentro:


&lt;iframe src=&#34;https://open.spotify.com/embed/track/3KwsuUstyHS3a5z2GGYEST&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;380&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowtransparency=&#34;true&#34; allow=&#34;encrypted-media&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>A Primeira Páxina Da Túa Novela</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/primeira-paxina-dunha-novela/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 16:41:41 +0100</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/primeira-paxina-dunha-novela/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/bosque.jpg" alt="Featured image of post A Primeira Páxina Da Túa Novela" /&gt;&lt;p&gt;Sabes que é o que busca un lector na primeira páxina do teu libro?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unha vez máis estás a repasar a primeira páxina da túa novela. Xa cambiaches o comezo tantas veces que che resulta imposible identificar os puntos clave que lle proporcionarían ao lector unha boa impresión. Por riba, sabes que esa primeira impresión fará que o lector se decida ou non a ler o libro e determinará, en parte, a actitude coa que o lerá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por iso é importante ter claro que é exactamente o que busca lector habitual nesa primeira páxina. O lector fíxase en &lt;strong&gt;tres puntos principais&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-de-quen-é-a-historia&#34;&gt;1. De quen é a historia?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na maioría dos casos o lector namórase dunha historia ao identificarse coa personaxe principal. Ese vínculo emocional afianza a atención do lector polo que é conveniente presentar á protagonista o antes posible, sendo a primeira páxina o lugar máis axeitado.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-que-está-pasando&#34;&gt;2. Que está pasando?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A única maneira de conseguir que o lector desexe ler máis é xerándolle unha dúbida que desexe irremediablemente resolver. A mellor dúbida de todas é preguntarse cales son as  consecuencias dunha acción acabada de iniciar. É así que nesa primeira páxina a personaxe protagonista debería iniciar unha acción inesperada con posibles consecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-que-é-o-que-está-en-perigo&#34;&gt;3. Que é o que está en perigo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ver unha personaxe en acción non será suficiente se non coñecemos o a súa motivación. A protagonista debe darnos algunha pista sobre aquilo que desexa protexer ou acadar. Cando o lector ten esta información será capaz de comprender e identificarse mellor coas accións da personaxe.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/bichines.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que en verdade o lector non precisa moito para agasallarnos coa súa atención pero aínda así non é tan sinxelo atrapalo dende a primeira páxina. Aquí comparto con vós &lt;strong&gt;algúns consellos&lt;/strong&gt; que me foron dados e que me funcionaron dende o primeiro momento en que os empreguei.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;i-comezar-cun-golpe&#34;&gt;I. Comezar cun golpe.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O lector abre un libro porque quere entrar nun novo mundo. A mellor maneira de interesalo é introducíndoo de golpe nunha situación de esmorecemento vital. É dicir, un momento no cal a protagonista se ve obrigada a actuar xa que a súa vida, alguén próximo ou algo de gran importancia para a protagonista está a perigar.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ii-crear-as-preguntas-adecuadas&#34;&gt;II. Crear as preguntas adecuadas.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Xa falamos que xerar dúbidas no lector é importante. Agora vamos intentar afinar o tiro escollendo a mellor pregunta posible. E como se fai iso? Simple, asumindo que o teu lector non é parvo. Non precisamos inventarnos un misterio moi complicado para que unha historia resulte interesante. É dabondo con racionar a información que lle proporcionamos ao lector dando pequenas pinceladas e deixando que a imaxinación do lector encha os ocos. As propias personaxes poden facerse preguntas que non serán respondidas ou falar con naturalidade sobre algúns aspectos da trama ou das súas vidas que o lector aínda descoñece. Se logo somos capaces de manter a coherencia na nosa historia, é recomendable xerar varias dúbidas no lector que logo se resolvan progresivamente segundo avanza a novela.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;iii-os-detalles-específicos-sustentan-a-historia&#34;&gt;III. Os detalles específicos sustentan a historia.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cando repasas o comezo do teu libro por centésima vez xa deberías saber exactamente cal é a temática da túa novela. Pois ben, a primeira páxina é o lugar idóneo para mencionar o tema da obra. Mais non podemos xeneralizar, debemos comunicar a temática tomando a nosa protagonista como exemplo específico da mesma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“To hold the brain’s attention, everything in a story must be there on a need-to-know basis.”&lt;/em&gt; - Lisa Cron -&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Para manter a atención do cerebro, todo o contido nunha historia debe ser relevante para a historia.”&lt;/em&gt; Evitaremos por tanto as reflexións vitais e calquera outro desvío que nos afaste da liña principal da historia. As persoas non pensamos en términos xerais e abstractos, pensamos en imaxes específicas e en situacións concretas. Por iso, calquera idea conceptual, abstracta e xeral que teñamos e desexemos integrar na historia, deberá ser convertida en algo tanxible na experiencia específica que vive a protagonista. Sempre que unha información nos permita coñecer mellor a un personaxe ou nos explique mellor a trama, é relevante. Se non aporta ás personaxes ou á trama, non o queres na túa novela.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/casita.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-último-consello-é-o-mellor&#34;&gt;O último consello é o mellor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Whenever possible, tell the whole story of the novel in the first sentence.”&lt;/em&gt; - John Irving -&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira vez que o escoitei pareceume un despropósito. “Cando sexa posible, conta toda a historia na primeira oración da novela.” Nunha soa frase? Imposible! Iso non se pode facer! Como vas a contar un libro enteiro nunha soa frase?
.
.
.
Tranquilos, xa entrei eu en pánico por vós. Isto ten unha explicación.
Do mesmo xeito que presentas á personaxe protagonista ou a temática da novela o que aquí se pretende é presentar o argumento da mesma. Nunhas poucas palabras trataremos de resumir en que vai a consistir a viaxe da protagonista. Non nos temos que preocupar demasiado por xerar misterio, unha única oración non da para revelar gran cousa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ex.: &lt;em&gt;Sen deterse a observar a persoa coa que tropezara, Xavier entrou no xulgado de paz e dirixiuse rapidamente á recepción ignorando que meses despois os seus miolos serían esparexidos por aquel mesmo mostrador.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se analizamos este exemplo vemos como cunha soa frase coñecemos ao protagonista (Xavier), sabemos que está a facer (tropeza cunha persoa descoñecida e entra no xulgado de paz) e sabemos o que periga (a súa vida). Tras esta primeira oración pódense crear novas dúbidas e completar con detalles máis específicos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ex.: &lt;em&gt;A administrativa non estaba. Saíra cinco minutos ao cuarto de baño, segundo dicía un papeliño colocado estratexicamente xunto a un cunco de caramelos. Xavier colleu un e rillouno cos dentes coma se fose unha goma de mascar. De seguido colleu unha presada e continuou facendo o mesmo co resto dos doces. Non tiña tempo para esperar mais ía ter que facelo, os seus negocios dependían délo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cunhas pouca liñas máis xa coñecemos detalles concretos sobre Xavier (ten pouca paciencia e gústalle o doce). Tamén xeramos preguntas: Por que leva tanta presa? Que vai  a facer ao xulgado da paz? Que pasará cos seus negocios se non o arranxa? Cales son os seus negocios? Non todas preguntas precisan ser resoltas de inmediato para comprender a situación que Xavier está a vivir dese xeito pódese continuar coa escena e manter o misterio. O lector xa ten unha razón para seguir lendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplicando estas estratexias non só na primeira páxina pero ao comezo de cada capítulo aumentaremos a tensión da experiencia literaria e a atención do lector durante toda a historia. Espero que estes consellos e exemplos vos axuden a comprender un pouco mellor a psicoloxía dos vosos lectores e que iso vos faga desfrutar aínda máis da escritura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E para eses momentos nos que nos falta inspiración unha composición de violonchelo de &lt;strong&gt;Johann Sebastian Bach&lt;/strong&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/17i5jLpzndlQhbS4SrTd0B?si=Ud0eNNbSTbCI7-8gdNJKDg&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/17i5jLpzndlQhbS4SrTd0B?si=Ud0eNNbSTbCI7-8gdNJKDg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Como Protexer a Nosa Pel: Aceites Hidratantes</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/como-protexer-a-nosa-pel-aceites-hidratantes/</link>
        <pubDate>Mon, 19 Oct 2020 17:06:15 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/como-protexer-a-nosa-pel-aceites-hidratantes/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/coidadopel1.jpg" alt="Featured image of post Como Protexer a Nosa Pel: Aceites Hidratantes" /&gt;&lt;p&gt;As cremas hidratantes son unha parte moi importante do coidado persoal diario. A pel é a primeira barreira de protección do noso corpo e por elo debemos empregar tempo para mantela en boas condicións. As cremas están baseadas en auga e graxas ou aceites que logo se emulsionarán para ter unha textura homoxénea. O problema das cremas é que o porcentaxe de auga que levan as fan susceptibles a caducar e a ser caldo de cultivo para microorganismos. Por riba hoxe en día as cremas comerciais están cheas de produtos nocivos. Neste artigo pretendo dar un cantos consellos para que poidades empregar aceites e graxas como método de hidratación e de forma segura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero antes de comezar quero deixar claro que cada persoa ten unha necesidades particulares e que estes consellos non substitúen a consulta con profesionais da saúde.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/coidadopel.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;aceite-de-oliva&#34;&gt;Aceite de oliva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;As peles exclusivamente &lt;strong&gt;secas&lt;/strong&gt; funcionan moi ben co aceite de oliva xa que a súa absorción é rápida e profunda. O aceite pode ser aplicado directamente na pel seca pero é recomendable facelo despois da ducha; momento no cal a pel xa absorbeu auga e, por tanto, unha capa aceitosa axudará a mantela dentro da célula.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aceite-de-coco&#34;&gt;Aceite de coco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este aceite tamén é recomendado para &lt;strong&gt;peles secas&lt;/strong&gt; xa que nunha pel mixta ou graxa aumentará a cantidade de grans e acne que se producen. O aceite de coco pode empregarse tamén como acondicionador para o pelo ou lubricante sexual.
No caso de aquelas persoas que traballan coas mans esta é unha boa opción como crema protectora.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;manteiga-de-karité&#34;&gt;Manteiga de karité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como opción &lt;strong&gt;reparadora&lt;/strong&gt; temos a manteiga de karité. Permite que a pel se repare e favorece a hidratación a longo prazo. Non é moi eficiente á hora da hidratación rápida pero é moi boa opción como ingrediente adicional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aceite-de-jojoba&#34;&gt;Aceite de jojoba&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este é o aceite perfecto para aquelas persoas que sufran de &lt;strong&gt;pel graxa ou mixta&lt;/strong&gt;, especialmente como aceite facial. O aceite de jojoba hidrata rapidamente reducindo o acumulo de graxa na pel, e así reducindo as espiñas indesexadas (espinillas). Para mellor resultado é recomendado empregalo despois de lavar a cara por exemplo con xabón de xofre ou un exfoliante natural.  A rutina sería así:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Enxaboamos a cara con auga morna e un dos xabróns antes mencionados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aclaramos a cara primeiro con auga morna e logo con auga ben fría. Este proceso axuda a cerrar os poros da pel evitando que un exceso de graxa ou sucidade entre nos poros e se formen grans. Dende o meu punto de vista este é un dos pasos clave para un bo manexo do coidado facial. Non secamos a cara aínda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coa cara goteando, aplicamos o aceite sobre a pel cunha masaxe. Logo secamos cunha toalla o que retirará o exceso de aceite e permitirá que a pel absorba só o necesario.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/aceitebasico.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;aceite-de-améndoas&#34;&gt;Aceite de améndoas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este aceite é ideal en combinación co de jojoba. O seu poder de hidratación é maior pero así tamén o residuo graxo que deixa. De todas formas non hai aceite que che deixe a pel tan suave como o aceite de améndoas. Este aceite funciona moi ben como &lt;strong&gt;hidratación corporal&lt;/strong&gt; despois da ducha.
Ademais estes dous aceites son unha boa alternativas aos serum para un pelo encrespado. Unhas gotiñas darán forma e brillo a un pelo seco.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aceite-de-rosa-mosqueta&#34;&gt;Aceite de Rosa Mosqueta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este é o meu último descubrimento a efectos prácticos. Fai moitos anos que escoitara por primeira vez das súas grandes cualidades pero debido ao seu alto prezo nunca me animara a probalo. Mais bendito sexa o día que o fixen. Antes falábavos de que o aceite de jojoba non deixaba a pel tan graxa coma os demais. Pois ben, a Rosa Mosqueta pode ser aplicada directamente na pel sen preocupación de que aparezan grans ou espiñas a consecuencia del. É moi bo hidratante e a maiores estimula a &lt;strong&gt;rexeneración&lt;/strong&gt; da pel sendo ideal no caso de cicatrices, manchas ou incluso no caso das úlceras por presión (aquelas feridas na pel producidas pola fricción ou por un prolongado tempo de inmobilidade).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/aceitesesenciales.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Agora, tendo en conta esta información vos mesmos podedes combinar estes aceites para así &lt;strong&gt;crear a vosa propia mestura&lt;/strong&gt; adaptada ao tipo de pel que teñades. Tamén podedes engadir outros ingredientes como aceites esenciais que aporten bo cheiro ou mesmo como o aceite da árbore do té que en pequenas cantidades e ben diluído actúa contra os microorganismos causantes de grans e outras afeccións.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se tendes curiosidade ou vos gustaría ter unha primeira receita para comezar sempre podo facer outro artigo no que vos mostre que é exactamente o que estou a empregar. Podedes deixar unha mensaxe no post de Instagram correspondente a esta publicación ou dirixirvos a min cunha mensaxe directa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E dende logo que non vos ía a deixar sen unha canción que animase o voso coidado persoal. &lt;strong&gt;La Cara B&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;SFDK&lt;/strong&gt;, con moita marcha porque unha parte do coidado persoal é o coidado mental e hai quen di que o baile é a menciña da alma. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/2lXPDGSJBfF3tvelCmPfUN?si=-Z24xxoCQy-Rv02MWbovzw&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/2lXPDGSJBfF3tvelCmPfUN?si=-Z24xxoCQy-Rv02MWbovzw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Como protexer a nosa pel: por dentro e por fóra</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/como-coidar-da-t%C3%BAa-pel-sen-qu%C3%ADmicos-irritantes/</link>
        <pubDate>Sun, 11 Oct 2020 16:22:30 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/como-coidar-da-t%C3%BAa-pel-sen-qu%C3%ADmicos-irritantes/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/infusion.jpg" alt="Featured image of post Como protexer a nosa pel: por dentro e por fóra" /&gt;&lt;p&gt;Colle unha crema hidratante e le os ingredientes. A que compras no supermercado ou a da tenda de cosméticos máis cara do barrio, non importa, ti le os ingredientes. Con total seguridade atoparás nesa lista algún nome que remate en &lt;em&gt;-ol&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;-yl&lt;/em&gt;, eses son alcoholes ou derivados. A miúdo pódese ler &lt;em&gt;petrolatum&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;parabens&lt;/em&gt; ou siglas ás que non lle poñemos sentido como BHA, BHT, PEG&amp;hellip; E por suposto as palabras máis inofensivas da lista: &lt;em&gt;parfum&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;fragance&lt;/em&gt;. Non vou entrar a discutir como de dañinas son estas sustancias, o certo é que a unhas persoas aféctanlle máis que outras. No meu caso tiven a mala sorte de herdar unha pel moi sensible a alerxias e a dermatitis. Esa é a miña xustificación para interesarme polo coidado da pel sen químicos irritantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-primeiro-que-debemos-ter-en-conta-é-que-a-hidratación-comeza-polo-interior&#34;&gt;O primeiro que debemos ter en conta é que a hidratación comeza polo interior.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Non importa o boa que sexa a crema hidratante que te aplicas relixiosamente cada día se non bebes suficiente auga. A nosa pel é a primeira barreira de defensa. A parte de protexernos tamén se ocupa de manter a auga dentro do noso corpo. Se non temos suficiente auga no noso interior, daquela a nosa pel estará seca e creará como consecuencia unha película máis ou menos grosa que evitará a perda de líquidos. Ese é o momento no que a nosa pel non pinta ben. Así o primeiro consello é beber, beber moito. Como a min tamén me resulta difícil iso de beber auga eu recomendaríavos que probásedes diferentes recetas de auga infusionada ou té frío (moito coidado con pasarse co azucre).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;infusión-fría-de-té-verde-con-limón-e-menta&#34;&gt;Infusión fría de té verde con limón e menta&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Esta é unha bebida moi refrescante na cal se compensa a falta de azucre coa menta e o limón. A mellor elección para aqueles padais que acostuman a acudir a bebidas alcólicas por non desfrutar dos refrescos doces. Se desfrutas das bebidas amargas podes empregar menta seca que proporcionará maior amargor á mestura. Infusionar o té verde en quente tamén lle engade amargor.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Té verde infusionado en frío (tres culleradas de té en 500ml 8-10 horas na neveira)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unha cullerada de mel, azucre ou sirope de agave&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Menta fresca ou rehidratada en auga quente&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zume de limón ao gusto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Xeo e auga ata acadar o litro e medio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;infusión-fría-de-roibos-con-frutas&#34;&gt;Infusión fría de roibos con frutas&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Se es dos que se lamentan por beber a súa dosis de azucre diario nun só refresco pero tampouco aturan a auga insípida, esta é a túa receita.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Té roibos (este tipo de té non ten cafeína/teína) infusionado tanto en frío como en quente&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unha cullerada de mel, azucre ou sirope de agave&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unha folla de menta fresca&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zume de medio limón&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fresas ou froitos do bosque&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Xeo e auga ata acadar o litro e medio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/teaconfrutas.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Existen moitísimas receitas que se poden facer e a un precio moi aceptable xa que se pode infusionar en frío calquera tipo de froita ou verdura. Empregade por exemplo a pela dunha mazá, dun melocotón ou dun pepino. Aproveitades todo o alimento e ademáis podedes ir variando segundo o que vos sobre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;protexer-a-pel-para-que-ela-nos-protexa&#34;&gt;Protexer a pel para que ela nos protexa.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pel é a primeira barreira biolóxica de defensa do noso corpo. Trátase dunha capa de células con alto contido proteico (queratina) e protexidas por unha grasa natural que todo o mundo segrega. Esta grasa ten como función manter a auga dentro das células. Periódicamente estas células deben ser sustituídas. É entón cando minúsculas láminas de pel morta se desprenden para das lugar unha nova capa de células. No caso de que haxa unha mala hidratación as láminas serán de maior tamaño e máis frecuentes dando lugar a unha pel escamativa, de tacto áspero e a un proído de intensidade variable. A maioría das persoas sofren de pel seca e algunhas tamén teñen dificultades co manexo da grasa. Isto pode deberse a unha afección da pel como é o caso da acné ou a un excesivo emprego de productos liposolubles. Que quere dicir isto? O caso máis sinxelo é o xabrón. O xabrón elimina a suciedade pero tamén a nosa grasa natural o que deixa a nosa pel exposta e por tanto facilita a pérdida de auga. Se nos bañamos a cotío, cousa bastante común hoxe en día, acabamos fácilmente con esta capa de protección. Pero a nosa pel non é parva, a nosa pel sabe que precisa desa capa grasa para sobrevivir, así que xenerará un exceso de grasa para compensar o feito de que nós a estamos a retirar cada día. É así como moitas persoas teñen pel grasa innecesariamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pois un bo hábito a seguir é o de reducir o emprego de xabróns ao estrictamente necesario. Sei que non é fácil, eu mesma era aficionada a iso de lavar o pelo todos os días. Collín a costume ao facer deporte a miúdo. Agora lávoo &lt;strong&gt;&lt;em&gt;case&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; todos os días, aproveitando a non facelo aqueles que me atrae o sofá. Non é unha gran mellora pero polo camiño correcto vou.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;e-que-xabrón-empregamos&#34;&gt;E que xabrón empregamos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Escoller o xabón correcto é máis complicado do que parece. Debido á miña dermatitis hereditaria era moi nova cando comecei a descartar productos para a pel. O primeiro paso son os productos perfumados. Un xampú branco coma a neve que arrecende a fresa&amp;hellip; É bastante probable que o aroma veña dado por una fantástica combinación de químicos. Aínda que non é o caso de todos os productos con bo cheiro, si é unha boa maneira de sospeitar deles. O segundo paso é evitar xabróns líquidos. Para que un xel sexa líquido e se manteña en bo estado durante anos e anos, este precisa unha boa dose de alcohois ou similar. Como todos sabemos grazas ao Covid-19, o alcohol, por moito aloevera que teña, seca a pel. E o terceiro paso é recurrir a xabóns sólidos feitos o máis tradicionalmente posible. Os xabón de glicerina están ben, pero son a miúdo mesturados con grandes cantidades de perfumes. O meu consello sería que comprásedes o xabón na feira ou no mercado artesanal, que por fortuna aínda quedan algúns en Galicia.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/xabon.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Co tema do xampú aínda estou en modo &lt;strong&gt;&lt;em&gt;investigadora&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; xa que o formato sólido aínda é unha novidade. De momento poucos provei que non me desen reacción, na pel ou no peto ($$$$). Para aquelas persoas que empreguen productos esfoliantes e demais eu aconsellaría primeiro a moderación e despois algún xabón como o de xofre (&lt;em&gt;azufre&lt;/em&gt;) ou carbón activado. Os esfoliantes coma o café e o azucre non se deberían empregar máis que unha vez semanal. E o bicarbonato ou o vinagre non traballan moi ben co pH da pel, polo menos non hai evidencias de que o seu uso sexa seguro. Poderíanse empregar esporádicamente pero con moito coidado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;crema-hidratante-facial-corporal-para-as-engurras-para-aplicar-de-día-ou-de-noite&#34;&gt;Crema hidratante: facial, corporal, para as engurras, para aplicar de día ou de noite&amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Non digo que os milagres non ocorran. Non, só digo que non veñen tan ben empaquetados. A miúdo relacionamos a hidratación da pel só con este último paso e é por iso que decidín escribir este artigo, para recordarvos que non serve de nada gastar moreas de cartos en cremas se non facedes os pasos previamente dicutidos. A pel comeza a secarse cando o noso corpo non ten suficiente auga no seu interior, poñer unha capa de crema por riba non amaña nada. Mais se xa bebedes o recomendado e evitades productos que aumenten a deshidratación, non vos desesperedes porque no próximo post contareivos como hidratar a vosa pel fácil e económicamente empregando productos tan sinxelos como son os aceites. E para aqueles que desboten a idea do aceite como solución &amp;ldquo;porque xa teñen a pel abondo grasa&amp;rdquo;, non perdades a esperanza, a pel grasa témola todos, o que hai é que descubrir e recoñecer os coidados que mellor se lle axeitan a un.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;A auga é a forma motriz de toda a natureza.&amp;rdquo;&lt;/em&gt; Leonardo Da Vinci&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mentres esperades polo próximo post podedes escoitar &lt;strong&gt;Great Balls of Fire&lt;/strong&gt; unha canción orixinal de &lt;strong&gt;Jerry Lee Lewis&lt;/strong&gt; e, neste caso, fermosamente interpretada por &lt;strong&gt;Fleetwood Mac&lt;/strong&gt; no seu album &lt;strong&gt;Shrine &amp;lsquo;69&lt;/strong&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/326VLEngotHbWfx3imNKQ3?si=Dyx89hR8SE2WS8JuKWVvWw&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/326VLEngotHbWfx3imNKQ3?si=Dyx89hR8SE2WS8JuKWVvWw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Merquemos A Nosa Roupa Con Sentidiño</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/merquemos-con-sentidi%C3%B1o/</link>
        <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 11:14:49 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/merquemos-con-sentidi%C3%B1o/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/roupa1.jpg" alt="Featured image of post Merquemos A Nosa Roupa Con Sentidiño" /&gt;&lt;p&gt;Hoxe en día existen moitas maneiras diferentes de entender o consumo responsable. O &lt;strong&gt;&lt;em&gt;minimalismo&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;&lt;em&gt;zero waste&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (cero lixo) son dúas tendencias moi discutidas. En liñas xerais a primeira consiste en reducir as túas posesións ao mínimo número posible e converterte así nunha persoa que non precisa o material para sentirse satisfeito. No caso do zero waste o obxectivo é reducir a cantidade de lixo que producimos. O problema é que en moitos casos estas iniciativas non se poden levar a cabo xa que para algunhas familias &lt;strong&gt;supoñería un gasto económico maior do previsto&lt;/strong&gt;. Non todo o mundo pode pagar oitenta euros por unha peza de roupa. Así pois fica por discutir unha alternativa máis, una que che permita facer realidade os teus principios e non acabar contigo mesma no intento.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;como-se-pode-enfocar-o-tema-se-cada-tenda-e-cada-marca-de-roupa-fai-algo-distinto&#34;&gt;Como se pode enfocar o tema se cada tenda e cada marca de roupa fai algo distinto?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A ver&amp;hellip; Están as fábricas cheas de menores obrigados a traballar horarios insultantes e en condicións inhumanas. Adultos que tamén viven e traballan ameazados e maltratados para poder cubrir as necesidades dos seus fillos. Está tamén o impacto medioambiental dos materiais empregados na roupa: plásticos que se distribúen polos nosos océanos. Enriba diso está a contaminación producida polo transporte: calcetíns que viron máis mundo que nós mesmos. E logo está a durabilidade: canto tempo me vai a durar a camiseta nova? E se iso non é dabondo, tampouco nos podemos esquecer do emprego de materiais de orixe animal, que tamén supoñen un problema ético para moitos. &lt;em&gt;DEMASIADOS PROBLEMAS E NINGUNHA SOLUCIÓN!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poder tratar este tema sen deixarnos levar polas emocións vamos a centrarnos en tres aspectos: o tipo de material, o mantemento da roupa e a manufacturación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-material&#34;&gt;O material.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O primeiro que precisamos entender é que &lt;strong&gt;o plástico non se pode reciclar&lt;/strong&gt;. Polo de agora non existe a posibilidade de comprar un kilo de plástico e reutilizalo infinitamente (cousa que si se pode facer co papel e o vidrio). Só algún tipo de plástico se pode tratar para ser reempregado un número moi limitado de veces, o que se coñece como &amp;ldquo;upcycle&amp;rdquo;. Isto significa que a botella de aceite pode ser unha ou dúas veces parcialmente reempregada pero despois ese plástico será enviado ao lixo para simplemente contaminar. Unha vez dito isto é fácil entender por que recomendo &lt;strong&gt;evitar os tecidos como lycra, poliuretano, poliéster, nilon ou elastano&lt;/strong&gt;. Estes materiais non serán facilmente reutilizados e ninguén quere limpar os cristais cunha camisa de purpurina. Ademais cada vez que se meten na lavadora liberan microplásticos dos que despois non sabemos nada ata que abrímola billa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Excluíndo os derivados do petróleo, a lista redúcese bastante. Tanto que nos quedamos cos materiais máis tradicionais &lt;strong&gt;escollendo tecidos como algodón, liño, tea vaqueira, la ou cánabo&lt;/strong&gt;. Estes tecidos, ademais de ser máis amables co medioambiente teñen a miúdo a posibilidade de ser reparados e reutilizados con facilidade, o que os converte en productos duradeiros. &lt;strong&gt;O coiro&lt;/strong&gt; tamén se trata dun material reparable e con longa vida útil aínda que neste caso entran en xogo opinións persoais sobre o trato e emprego de animais. Por exemplo, uns pantalóns de coiro poden verse como un luxo ao mesmo tempo que unhas botas poden ser o que precisan os teus pés. Aí cada quen que tome a súa decisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora reflexionemos un momento sobre a nosa relación coa roupa ata o día de hoxe. Quizais compraches nas rebaixas uns pantalóns vaqueiros por vinte euros que logo puxeches durante anos. Ao mellor levas dez anos prometéndolle a túa nai que deixarás de poñer a mesma camiseta que empregabas no instituto, pero dáche pena porque aínda está coma nova. Ou pode ser que agora leves o primeiro xersei que teceu túa avoa. O que estas situacións teñen en común non é só a durabilidade das pezas de roupa senón que &lt;strong&gt;todas foron escollidas por unha boa razón&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomarse tempo para escoller a roupa que vas a comprar é importante. Acostumámonos a comprar e comprar pensando que sempre o podemos devolver. Compramos porque &amp;ldquo;son só dous euros e en calquera outro lado custaría dez&amp;rdquo;. Compramos moito e mal porque desexamos máis, e máis é moi caro. Así que sí, hai que visitar a tenda, preguntar, probar, consultar, indagar&amp;hellip; &lt;strong&gt;Buscar opcións de segunda man, intercambiar items coa familia e amigos&amp;hellip;&lt;/strong&gt; e cando xa non poidas vivir sen iso que tanto desexas, comprar. Dese xeito non só compramos menos, tamén, compramos mellor.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-mantenemento-da-roupa&#34;&gt;O mantenemento da roupa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O esforzo non remata unha vez tes comprada a roupa, &lt;strong&gt;é importante saber mantela en boas condicións&lt;/strong&gt;. Comeza por non lavar tan a miúdo, airear a roupa ás veces é suficiente. E cando laves, lava no programa ecolóxico se che é posible, escollendo temperaturas máis baixas para evitar o desgaste da roupa e a liberación de microplásticos. Tampouco precisas empregar tanto deterxente. Diría que optásedes por un deterxente ecolóxico pero non é fácil atopar un verdadeiramente respetuoso co medio ambiente así que a miña solución é empregar menos, a maioría das veces coa metade do recomendado pola marca é dabondo.
E por último, pasa menos o ferro. A ninguén lle molesta unha engurra aquí e outra acolá, e a todos nos dá preguiza pasar o ferro.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-manufacturación&#34;&gt;A manufacturación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para min o máis difícil é valorar a manufacturación. Se non visítala fábrica é moi complicado saber con seguridade que estás a comprar un produto de comercio xusto. Algunha marcas venden os seus produtos coa denominación de ecolóxicos (&lt;em&gt;organic&lt;/em&gt;) ou conscientes (&lt;em&gt;conscious&lt;/em&gt;) alegando que a produción da materia prima respecta o noso medio ambiente. Isto é fantástico ao mesmo tempo que enganoso. &lt;strong&gt;O feito de que un producto sexa obtido baixo un certo tipo de regulacións non asegura que todos os ámbitos do mesmo estean controlados.&lt;/strong&gt; É dicir, a manufacturación pode seguir estando nas mans de nenas de seis anos.
Por tanto a etiqueta comercial non pode ser a nosa guía. O que me gusta empregar como referencia é o país de fabricación e o respecto dese país polos dereitos humanos. Non é unha regra infalible, pero facilita o traballo cunha alta porcentaxe de acertos. O ideal sería comprar aquilo feito na túa veciñanza, na túa rexión ou no teu país. &lt;strong&gt;Cando somos capaces de imaxinarnos as mans de quen o produce, valorámolo moito máis.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;unha-nova-industria&#34;&gt;Unha nova industria&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar gustaríame celebrar que a industria téxtil está a cambiar e iso nótase en países coma Portugal onde se promove a produción de algodón dende o 2018. Aínda que as condicións laborais portuguesas non sexan as mellores dende logo que podemos estar de acordo en que son razoablemente mellores que as de países como Bangladesh ou Cambodia. &lt;strong&gt;Os consumidores europeos saben isto e por iso cada día aparecen máis e máis empresas que deciden apostar por unha fabricación enteiramente &amp;ldquo;local&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt; Digo local porque se trata con frecuencia dunha colaboración entre países. Fai pouco escoitei falar dunha tenda online que está a destacar na industria da moda sostible por non ter logotipo. Coñecida como Minimalism Brand (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://minimalismbrand.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://minimalismbrand.com/&lt;/a&gt;) esta empresa española mantén un deseño básico sen ningún tipo de debuxos ou logotipos que pasen de moda. A súa fabricación portuguesa danos tranquilidade xa que tanto o material como a manufacturación están controladas por leis europeas e por riba o seu prezo é moi razoable e accesible para un peto normal. O certo é que aínda non probei os seus produtos pero a tenda ten boa pinta. Só espero que a tendencia siga este camiño e que algún día non teñamos que mirar e rebuscar para non lle fallar aos nosos principios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oxalá estes consellos vos faciliten o acceso a unha compra sostible de roupa.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E para que vos inspiredes unha canción de &lt;strong&gt;David Gilmour&lt;/strong&gt; quen foi membro de Pink Floyd durante unha temporada: &lt;strong&gt;The girl in yellow dress&lt;/strong&gt;.
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/3HwZWkSgeELMMII0gMxOVi?si=VcG65ZTmQwmh4CTzOTmpwA&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/3HwZWkSgeELMMII0gMxOVi?si=VcG65ZTmQwmh4CTzOTmpwA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Superavoas</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/superavoas/</link>
        <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 16:32:48 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/superavoas/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/superavoa.jpg" alt="Featured image of post Superavoas" /&gt;&lt;p&gt;O pasado vinte e cinco de xullo, con motivo do día da patria, pasoume polas mans un artigo no que se facía homenaxe ás superavoas. No artigo facíase referencia a ese superpoder que parecen ter as mulleres galegas, esa resistencia a todo, esa capacidade de aloumiñar no peor dos momentos&amp;hellip; e sobretodo, o artigo facía fincapé nun concepto moi interesante: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Poden, sempre poden&amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;
As nenas precisan referentes aos que copiar. Personaxes que atraian a súa atención e que lles dean exemplo. Cando eu era cativa observaba a miña nai e a miña avoa tal e como o fan a maioría de nenas. Eu vía por suposto a esas mulleres invencibles que eran as primeiras en reaccionar ou as últimas en abandonar cando facía falta. Por iso &lt;strong&gt;sempre estaban ali&lt;/strong&gt;, xunto aos seus nenos e as súas galiñas. Xunto á súa horta, na súa casa. Eran mulleres que coidaban da súa familia incondicionalmente e que sempre atopaban a maneira de tirar cara adiante. Levaban sempre o mesmo mandil con moreas de buratos porque a elas non lles importaba o seu aspecto, a elas preocupáballes o benestar da súa familia. E se podían estirar o mandil uns meses máis iso significaba que terían máis para lle dar aos seus seres queridos. Á súa filla. Á súa neta. &lt;strong&gt;Eran mulleres boas de corazón.&lt;/strong&gt; Tan fortes que se non había homes elas podían con todo o traballo sen descuidar as śuas propias labores. Parecía maxia: que si facer o caldo, que si apañar unha terra de patacas, que si bañar aos cativos, que si as vacas&amp;hellip; &lt;strong&gt;E aínda había tempo para&lt;/strong&gt; desenmarañarlle o pelo ás nenas e facerlles unha trenza antes de durmir.
Con ese exemplo medrei, e así quixen ser. &lt;strong&gt;Quixen ser a supermuller que se convertirá nunha supernai e nunha superavoa.&lt;/strong&gt; Ser forte e non chorar, para que o meu ombreiro sempre estivese dispoñible. Esforzarme en axudar aos demais, porque iso me daba valor. Tanto valor como eu lle daba á miña nai e á miña avoa. &lt;strong&gt;Amor.&lt;/strong&gt; Eu pensaba que cando te desvives polos demais, tal como elas o facían, acabarás recibindo tanto amor coma eu sentía. &lt;strong&gt;Un amor inmenso que se transformou inevitablemente en admiración.&lt;/strong&gt;
Mais a realidade, paciente, sempre acaba por se revelar. &lt;strong&gt;Que significa ser unha superavoa?&lt;/strong&gt; Significa esquecerte a ti mesma e non vivir. É o producto de someter un gran potencial ás normas do machismo. &lt;strong&gt;Unha superavoa é unha superviviente.&lt;/strong&gt; Unha gran superviviente que merece unha homenaxe, si. Pero non é unha heroína nin ten superpoderes. Decidiu cargar con todo o que lle botasen enriba e contentar a todos coa esperanza de que iso traeríalle paz aos demais. Se queremos homenaxear ás mulleres que sobreviviron a semellante época de machismo e fascimo deberiamos &lt;strong&gt;deixar de admirar o feito de que &amp;ldquo;sempre poden&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt; Para empezar, porque non é certo. Non é certo que sempre poidan. É certo que sempre están aí, mais sempre están aí por nós, pola súa familia. Pero nunca están aí por elas mesmas. &lt;strong&gt;Cando lles toca a elas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/superavoa.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Non deixo de admirar a fortaleza coa que miña nai e miña avoa sempre se enfrontaron ás adversidades da vida. Se non fose por elas probablemente eu non estaría aquí. De feito gracias ao seu exemplo eu mesma &lt;em&gt;puiden&lt;/em&gt;, incluso cando me parecía que &lt;strong&gt;non podía&lt;/strong&gt;. Mais se puidese cambiar algo nelas sería que de vez en cando me houbesen ensinado &lt;strong&gt;como unha superavoa se coida a si mesma.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ou é que queremos perpetuar a imaxe da muller como un ser vivo que, para ter valor, debe de sufrir?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Penso que non hai mellor maneira de acabar este post que con &lt;strong&gt;Matriarcas&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;Gaudi Galego&lt;/strong&gt;.
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/4549WNmIYFwHzk1bPa7axN?si=nOlqVlnsTz-_ukBn7vlh_w&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/4549WNmIYFwHzk1bPa7axN?si=nOlqVlnsTz-_ukBn7vlh_w&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Se o galego non pode competir co castelán, entón que opción nos queda?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/defenderogalego/</link>
        <pubDate>Sun, 13 Sep 2020 16:32:48 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/defenderogalego/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/polbo.jpg" alt="Featured image of post Se o galego non pode competir co castelán, entón que opción nos queda?" /&gt;&lt;p&gt;Antes de entrar en materia quero deixar claro que eu non son filóloga ou historiadora. O único que pode apoiar a miña opinión é a miña experiencia na aprendizaxe de linguas e a miña gran curiosidade polo futuro do galego. Para min o galego é a lingua coa que máis cómoda me sinto e por iso me gustaría que pervivise. Deixando claro que as miñas reflexións sobre o tema se basan nun coñecemento &lt;strong&gt;nivel usuario&lt;/strong&gt; comezarei coa miña teoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez que Galicia recorda que ten unha lingua en perigo de extinción escóitase a moitos galegos dicir ao unísono: &lt;strong&gt;Eu falo galego.&lt;/strong&gt; É moi fermoso ver como unha boa parte da sociedade se une coa intención de continuar cultivando a nosa cultura a través da nosa lingua. Mais por desgraza non é suficiente. De feito é como se un crego quixese ter máis feligreses e no canto de ir predicar á praza do pobo soamente predicase dentro do templo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante case catro anos vivín en Inglaterra. &lt;strong&gt;Alí saber galego ou castelán é practicamente inútil.&lt;/strong&gt; A comunidade británica só permite que outras linguas se empreguen no ámbito persoal, entre amigos ou familiares. Iso fai que calquera persoa que chegue ao país se vexa rapidamente obrigada a falar inglés. Disto poderiamos sacar a seguinte conclusión: &lt;strong&gt;Se en Galicia conseguísemos confinar o castelán exclusivamente ao ámbito persoal a situación do galego melloraría.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oxalá pero non.&lt;/strong&gt; Esas estratexias só son posibles para linguas tan estendidas coma o inglés. Por riba o galego está a loitar contra unha delas, o castelán. O que ocorre en Galicia é que en canto precisas algunha información específica, por poñer un exemplo do ámbito científico, unha vese moi limitada á hora de atopala en galego. Pode ser que incluso o intentes unhas cantas veces. Con todo &lt;strong&gt;acabará chegando o momento no que desistirás e acudirás inevitablemente ao castelán&lt;/strong&gt;, e ao inglés cando este tamén se quede escaso. Ao fin e ao cabo a persoa bilingüe non é máis que unha persoa afortunada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bilingüe é a gran parte da poboación holandesa.&lt;/strong&gt; Case todo o mundo fala inglés e todos falan a súa propia lingua que non sempre é o neerlandés (holandés). Aqueles que falan o neerlandés fano ou ben porque é a súa lingua materna ou ben porque desexan integrarse mellor no país. Pero que ocorre con aqueles que non falan o neerlandés? Os refuxiados de Siria ou Iraq, os que emigraron para traballar ou os que están alí para estudar? Coma a maioría dos holandeses falan o inglés fluidamente en canto ven que con elo poden facilitar a comunicación cos estranxeiros, non dubidan en cambiar de lingua. Incluso o goberno crea espazos para inmigrantes nos que a lingua oficial é o inglés. E por suposto tamén o fan esas empresas que contratan a eses mesmos estranxeiros. Como resultado tes a un bo pedazo da poboación que vive no país durante anos e anos sen nunca aprender a lingua oficial holandesa. Ben é certo que se desexas obter a cidadanía deberás pasar un exame en neerlandés, mais o nivel é tan baixo que a miúdo non é suficiente para motivar ao individuo a continuar coa aprendizaxe e por tanto aparecen novos cidadáns holandeses que non coñecen ese pedazo da súa nova cultura. Salvando as distancias, &lt;strong&gt;máis ou menos o que ocorreu en Galicia coa diferenza de que nos Países Baixos no canto de case tres millóns de persoas viven máis de dezasete.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non existe suficiente información en galego como para facerlle fronte a outras linguas máis estendidas. Un bilingüismo amable e altruísta non parece ser a solución tampouco. &lt;strong&gt;Entón que nos queda? Fala-lo galego mentres teñamos con quen e asumir a súa desaparición?&lt;/strong&gt; En certo sentido si. O galego vai a desaparecer, e con el outras moitas linguas. E non pasa nada. A eternidade é só para Xesucristo. Aquí na Terra as cousas que nacen non lles queda outro remedio que morrer. Así e todo hai unha maneira de enlentecelo para que ti e eu poidamos desfrutalo un pouquiño máis de tempo. Se cadra ata os nosos netos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Real Academia Galega&lt;/strong&gt; e outras institucións traballan arreo para normalizar e regular a nosa lingua, e así evitar unha extinción prematura da mesma. Aínda que recoñezo a súa labor considero que estas institucións enfocan o futuro da lingua de maneira incorrecta. Estudar o teu pasado é importante pero tan importante é tamén ofrecer liberdade para evolucionar cara o futuro. Moitas das decisión tomadas por estes organimos baséanse na memoria do galego-portugués, é dicir, interpretan o nacemento da lingua galega como orixe e tamén como destiño. Eu non creo que debamos reducir a nosa lingua a aqueles aspectos máis extravagantes e e únicos da nosa historia. Unha lingua é &lt;strong&gt;un simple accidente&lt;/strong&gt; que se presenta na forma dunha &lt;strong&gt;ferramenta&lt;/strong&gt; para a comunicación resultado dunha necesidade de entendemento. Non se acostuma a ver os accidentes como unha boa cousa, non ata que pasado un tempo, con certa perspectiva, se ven como un suceso máis da vida, ou neste caso da historia. &lt;strong&gt;Os primeiros escritos en galego-portugués datan do século XIII&lt;/strong&gt; (corríxanme se me engano) etapa durante a cal Galicia era aínda un reino independiente. No século XV, só douscentos anos despois, tras a revolta irmandiña, o territorio galego caeu baixo a dominación castelá. Dende aquela a nosa lingua está influenciada por esa relación co reino español. Gústenos ou non é unha parte da nosa identidade que non podemos borrar. Mais, ao igual que ocorreu co latín, que evolucionou nunha morea de linguas, todas fermosas á súa maneira; tamén o galego o pode facer. &lt;strong&gt;Esquezamos a xenreira e o resentimento que arrastramos dende fai cincocentos anos e tratemos de imaxinar como sacarlle partido ao feito de que o galego , nin debe nin ten por que, pero poder evolucionar independentemente do castelán e tamén independentemente do portugués.&lt;/strong&gt; Aproveitemos ese novo aporte linguístico por parte do castelán, e do inglés e do francés e de calquera lingua que se fale en Galicia. Porque, ao fin e ao cabo, que sería do galego sen o celta, o árabe, o xermánico, o latín&amp;hellip; Unha lingua só se esculpe cando a sociedade que a fala se atreve a ser creativa. Doutro xeito, o que debería ser unha ferramenta para a comunicación convértese nunha serie de normas constrinxentes que nos reteñen no pasado.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os conservadores decepciónanse cando o mundo cambia pero os progresistas celebran que o mundo avanzou.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A miña proposta é sinxela. Trátase de &lt;strong&gt;fomentar a curiosidade na mente daqueles que nen sequera sabían que o galego existía&lt;/strong&gt;. Trátase de que cando falemos en castelán, en inglés ou en esperanto aproveitemos a ocasión para mencionar a fermosura da nosa lingua. Podemos compartir esas poucas palabras que non teñen tradución e que tanto sentimento nos evocan. Podemos contarlles porque o galego non é un dialecto nin do castelán nin do portugués. Podemos deixarlles gozar da nosa querida terminación -iño/-iña para que eles tamén poidan entender canto amor hai agochado no galego. Porque se o futuro do galego é ser conquistado por outras linguas &lt;strong&gt;fagamos que outras linguas se contaminen coa nosa esencia.&lt;/strong&gt; Non me gusta a idea de que o galego desapareza mais consólame pensar que cando unha nai morre un pedazo dela vive na súa filla. Vicente Risco falounos da teoría do nacionalismo galego. Antón Risco, o seu fillo, mesturou nas súas obras a nosa lingua con outras moitas, feito que reflexa a vida diaria de moitos galegos, pois somos emigrantes por natureza. A min non me parece unha coincidencia.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/polbo1.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Para que non pensedes que isto é unha simple teoría vouvos a contar como eu a puxen en práctica. Ao longo dos últimos anos tratei con persoas dunha gran variedade cultural. Algunhas delas proceden de países nos que a súa lingua non é latina. Neses casos é moito máis práctico falarlles sobre a cultura galega máis popular coma o polbo, o magosto ou incluso a historia de como o reino suevo de Galicia puido ser o primeiro de Europa. Pero no caso daqueles que teñen unha lingua materna latina a cousa cambia. &lt;strong&gt;Esas persoas poden entender bastante do mesmo xeito que nós sabemos portugués ou italiano &lt;strong&gt;&amp;ldquo;turístico&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; por familiaridade coa nosa lingua.&lt;/strong&gt; Iso significa que se insistes e xogas ben as túas cartas podes inspirarlles a curiosidade necesaria para que se animen a ler en galego. Iso foi o que intentei e podo dicirvos que xa o conseguín un par de novos lectores. E no caso de que vos coincida un caso difícil só precisades recurrir á nosa marabillosa colección de adxectivos, atributos e insultos. Ninguén se pode resistir a berrar un bo &lt;em&gt;&amp;ldquo;ao carallo!&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sementemos o galego no sustrato lingüístico doutras culturas!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sigo coa idea de recomendar cancións. Esta chámase &lt;strong&gt;&lt;em&gt;En galego NON mola&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e pertence ao curiosos grupo  &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Son Da Rúa&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/742r6eYV0wcxT0Y3JTXWLJ?si=X0G84PPnQUeTodtXGFG7Rw&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/742r6eYV0wcxT0Y3JTXWLJ?si=X0G84PPnQUeTodtXGFG7Rw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>A orixe das historias</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/a-orixe-das-historias/</link>
        <pubDate>Sun, 06 Sep 2020 16:32:48 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/a-orixe-das-historias/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/orixehistorias2.jpg" alt="Featured image of post A orixe das historias" /&gt;&lt;p&gt;Durante moito tempo críase que as historias eran simplemente un método de entretemento co que pasar mellor unha tarde chuviosa de domingo, fóra diso non tiñan maior utilidade. Iso cambiou. Hoxe en día hai historias en todo tipo de ámbitos: libros, contos, filmes, series, videoxogos, anuncios, discursos, aulas&amp;hellip; &lt;strong&gt;A arte de contar historias é estudada por unha gran variedade de xente co obxectivo común de conseguir transmitir unha información ao seu público da maneira máis profunda e definitiva posible.&lt;/strong&gt; Daquela sabemos que funciona e sen dúbida sentímonos atraídos cara unha boa historia. &lt;strong&gt;Pero cal é a súa orixe e que relación ten con nós os humanos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que é unha historia?&lt;/strong&gt; Unha historia é o relato de como lle afecta á persoa protagonista o enfrontamento dunha serie de conflitos inevitables cando trata de acadar un obxectivo difícil de conseguir. A persoa protagonista debe cambiar para resolver ditos conflitos e así achegarse ao seu obxectivo final. A historia é o relato dese cambio ou transformación.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comecemos polo principio.&lt;/strong&gt; O &lt;em&gt;Homo Sapiens&lt;/em&gt; apareceu en África fai 150.000 anos. Naquela época os sapiens non eran os únicos humanos que habitaban o planeta. Todo escoitamos oír falar dos neandertais e a complicada convivencia entre ambas especies. Durante miles de anos os sapiens non posuían &lt;strong&gt;ventaxa ningunha sobre o resto de especies humanas&lt;/strong&gt; o que facía que competisen constantemente polo territorio como calquera outro animal. Mais fai 70.000 anos os sapiens comezaron a extenderse a outros continentes ata ocupalo ao seu completo convertíndose así na única especie humana do planeta. Durante este periodo de expansión construíronse útiles complexos como barcas ou lámpadas de aceite, apareceu o comercio e desenrolaronse actividades como a &lt;strong&gt;relixión ou a arte&lt;/strong&gt;. Os investigadores consideran estes logros como o producto dunha &lt;strong&gt;revolución nas capacidades cognitivas dos sapiens&lt;/strong&gt;. É dicir, evolución en si mesma. Unha combinación de &lt;strong&gt;mutacións aleatorias causaron unha redistribución das conexións internas do noso cerebro&lt;/strong&gt; ata o punto de converter aos sapiens de fai 30.000 anos en seres humanos tan intelixentes, creativos e sensibles coma os actuais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta evolución cognitiva non é simplemente unha mellora na comunicación se non que se trata de &lt;strong&gt;flexibilidade&lt;/strong&gt;. Animais coma as baleas ou os monos son capaces de comunicar información sobre o seu entorno gracias a unha ampla variedade de sonidos que poden reproducir. Sen embargo, estes sonidos aínda que sexan abundantes son limitados. No caso da linguaxe humana estamos a falar dunha capacidade de coller &lt;strong&gt;eses sonidos e combinalos infinitamente&lt;/strong&gt; para así ampliar a complexidade e diversidade das ideas que desexamos transmitir, adquirir ou recordar. Isto permitiulle ao ser humano non só intercambiar información sobre o seu entorno se non que tamén sobre eles mesmos. Así pois naceu &lt;strong&gt;a rexouba&lt;/strong&gt;, a cal nos permite coñecer os detalles da nosa sociedade e así antepoñernos aos &lt;strong&gt;perigos que se poden orixinar dentro da propia tribu&lt;/strong&gt; como o poden ser a falta de honestidade, as mentiras ou o propio odio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como mencionei antes as historias son cruciais para a evolución. Todos os animais se comunican pero só aqueles conscientes son capaces de contar historias. É dicir, a capacidade de contar historias é precisamente o que nos fai humanos. Moi ben, digamos que as historias veñen xa de vello e que a rexouba non sexa tan mala como a moitos adoitan pensar. Pero por que as historias seguen a ser tan importantes para o ser humano?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A capacidade de contar historias é precisamente o que nos fai humanos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/orixehistorias4.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O ser humano nunca foi un animal especialmente forte. Nunha disputa corpo a corpo cun animal de maior tamaño, o sapiens ten as de perder. Nunha época na que os humanos vivían en plena natureza non era a hipertensión o que os mataba. Eran os perigos da selección natural. Cando a evolución trouxo as historias trouxo &lt;strong&gt;a posibilidade de experimentar infinitas situacións de aprendizaxe a través da túa imaxinación sen correr perigo físico ou mental&lt;/strong&gt;. Esta, creo eu, é razón dabondo para que o ser humano perpetuase o uso e transmisión de historias. Mais non é a única, tamén existe un impulso animal que nos leva a facelo por simple pracer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os humanos somos dos poucos animais que practicamos sexo exclusivamente polo pracer que nos produce. A causa é a evolución e a razón a perpetuación da especie. Se practicar sexo resulta agradable para o ser humano, daquela o ser humano faráo máis a miudo. Coas historias ocorre o mesmo. O noso cerebro sinte un gran pracer ante unha boa historia. O obxetivo deste pracer é que lle &lt;strong&gt;prestemos maior atención e dedicación á esa mesma actividade&lt;/strong&gt;. Entón estamos predispostos a querer escoitar historias porque esa é a característica xenética que nos permite aprender máis e mellor ca outros animais, os nosos competidores naturais. É por iso polo que &lt;strong&gt;preferimos unha novela histórica a un libro de historia&lt;/strong&gt;. A novela consegue conectar mellor con ese pracer que as historias nos evocan.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esa adicción humana a consumir historias non nos converte en preguiceiros hedonistas se non que nos converte en alumnos motivados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar déixovos aquí outra canción, porque toda arte conta unha historia. &lt;strong&gt;Tom&amp;rsquo;s Diner de Suzanne Vega&lt;/strong&gt; na súa versión máis austera pero tamén a que máis me gusta.
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/6z4qThYByGBpkfZJCm3UqQ?si=hMhkE-qbSLuwqQ-KPH3VTA&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/6z4qThYByGBpkfZJCm3UqQ?si=hMhkE-qbSLuwqQ-KPH3VTA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes de información&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wired for Story (Lisa Cron)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sapiens. De animales a dioses (Yuval Noah Harari)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Blog Contomundi: El origen de las historias (Mario Aller)&lt;/em&gt; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://contomundi.blogspot.com/2012/03/el-origen-de-las-historias.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;http://contomundi.blogspot.com/2012/03/el-origen-de-las-historias.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Por que nunca fun unha boa enfermeira?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/por-que-non-era-boa-enfermeira/</link>
        <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 14:13:34 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/por-que-non-era-boa-enfermeira/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/enfermeira2.jpg" alt="Featured image of post Por que nunca fun unha boa enfermeira?" /&gt;&lt;p&gt;A enfermería é un traballo fermoso. &lt;strong&gt;Coidar é tan satisfactorio.&lt;/strong&gt; Cando lle axudas a outra persoa recibes o seu agradecemento como recompensa. A enfermería é dura pero gratificante&amp;hellip; Repíteste esas palabras canto faga falta porque estudaches unha titulación que ocupou catro anos da túa vida e agora xa non hai forma de recuperalos. Ademais tes que admitir que o traballo che deu independencia e a oportunidade de vivir en outros países. Non só iso, se non que sabes con certeza que estás a facer algo moi valioso para o mundo. Non fai falta máis que ver a situación na que nos atopamos para comprender o valorable que é a túa profesión. A enfermería protexeunos estes últimos meses sen pedir nada a cambio máis que unhas condicións dignas de traballo. A enfermería, a profesión que che limpa a conciencia&amp;hellip; &lt;strong&gt;Se de verdade queres ser unha boa persoa, non pode ser que non desfrutes deste oficio.&lt;/strong&gt;
Sinteste aburrida e buscas unha nova unidade con ilusión. Estudas aquelas cousas que precisas saber, esfórzaste en seguir todos os protocolos e tes boa experiencia polo que pasar unha entrevista resúltache máis fácil do que esperabas. Aquí ben o teu momento, Lucía! Non era necesario sufrir por un simple traballo, sempre puideches cambiar de unidade. Consegues un incrible posto nunha das mellores unidades de transplantes de Europa e coa posibilidade de formarte en coidados intensivos. Magnífico. Os teus obxectivos cúmplense sen ter que agardar por eles. E aínda así non pasan máis que uns días ata que lle atopas miles de defectos ao teu novo traballo. Non estás a gusto. Non sabes onde está o problema. Os compañeiros, en xeral, son bos. O traballo non pode ser máis interesante. Os horarios, flexibles. As vacacións, sempre a tempo. Ideal. E aínda así, preciso fuxir. Cambio de aires. Cambio de país, de lingua, de cultura. Cambio todo o que faga falta porque quero sentirme mellor.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Non importa cantos factores ambientais cambies se por dentro segues igual.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No meu último traballo coidaba de persoas maiores con demencia. A miúdo faise referencia ao difícil que resulta tratar diariamente con este tipo de pacientes. Unha gran porcentaxe destas persoas son grandes dependentes polo que precisan coidados constantes. Requiren moita &lt;strong&gt;atención&lt;/strong&gt;. A min nunca me importou. Sempre me pareceu parte do meu traballo. Estás alí oito horas e suponse que os teus pacientes son o máis importante. Como non vas a por toda a túa atención neles? Dedicas ata o último minuto da túa quenda a segurarte que a saúde desa persoa non empeorou. Fas o posible, porque se supón que ti estás alí para protexelos. Máis o fracaso é inevitable, especialmente nunha residencia onde a maioría dos pacientes sobrepasa os oitenta. &lt;strong&gt;Ás veces hai cousas que podemos facer para mellorar pero o mundo móvese ao seu propio ritmo.&lt;/strong&gt; Ti non podes facer nada. Ti que se supón estás alí para facer algo, aínda que só sexa dar consolo. E nin iso conseguiches. E a frustración domínate. E buscas culpables pero esta vez non os atopas. Estás cansa de fuxir, non queres outro gran cambio. Sabes que ninguén ten culpa. Ás veces non hai nada que se poida facer mais sínteste fracasada. &lt;strong&gt;Que enfermeira eres sen non podes axudar cando se te necesita?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/coidados.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Unha das directrices principais da enfermería é a do autocoidado. Ti como enfermeira debes esforzarte en proporcionar ferramentas ao teu paciente para que poida exercer o autocoidado e por tanto sexa &lt;strong&gt;un individuo san e independente.&lt;/strong&gt; Tampouco debes esquecerte da &lt;strong&gt;persoa que coida&lt;/strong&gt;, esa nai ou filla que dedica a súa vida ao benestar dalgún familiar. Elas &lt;strong&gt;tamén&lt;/strong&gt; deben aprender a coidar de si mesmas. Como é posible, sendo ese un dos principios da enfermería moderna que eu pasase tantos anos exercendo obsesivamente este oficio? Esquecín por completo que se trataba dun traballo. &lt;strong&gt;Pensei que era parte de min.&lt;/strong&gt; Todo o mundo me admiraba por ter escollido esta profesión. &lt;strong&gt;Recibía amor a cambio de coidar.&lt;/strong&gt; Como non me ía a sacrificar en corpo e en mente? Se o facía ía a recibir aínda máis amor &lt;strong&gt;e o amor é a felicidade!&lt;/strong&gt; Ou non? Tanto dá, iso é o que eu cría. Ao final o único que conseguín foron varios meses de &lt;strong&gt;migrañas, mareos e náuseas&lt;/strong&gt;. Porque durante anos anuleime a min mesma coa esperanza de que entregándome ao coidado de outros conseguiría a felicidade.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/autocoidado2.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Si, todo se pode resumir como baixa autoestima. &lt;strong&gt;E que?&lt;/strong&gt; Esa resposta non é a solución. As persoas vivimos sumidos na miseria, cubertos de merda ata os fuciños e non se sabe que é o que nos fai patexar para non afundir. Non foron as trescentasmil veces que me dixeron que me tiña que querer máis as que me fixeron cambiar. Non foron os consellos das persoas que máis me queren os que me fixeron reflexionar. Nen sequera foron as palabras da miña psicóloga. Todo iso alivioume o sufrimento como o fai un placebo, temporalmente. O que realmente funcionou foi afundirme ata o punto de decatarme de que a única razón pola que quería estar viva era evitarlle a dor aos demais. &lt;strong&gt;Vivía para que ninguén que me quixese estivese triste.&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Alegracorazonces&lt;/strong&gt; me chamaba miña nai. E esa non é unha boa razón para vivir. De feito, chega un momento no que vivir se fai pesado. Así que tes que decidir. E decidín darme a última oportunidade. A derradeira, porque a vida só se pode vivir para un mesmo. E poida que algún día, cando aprenda iso do autocoidado, poida chegar a ser unha auténtica enfermeira.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/autocoidado.jpg&#34;/&gt;
 &lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Aquí deixovos unha canción que evoca o autocoidado feminino. Un regalo de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;La Mare&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; que nos fai a todas no seu disco &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Sal, Arena y Mar&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/track/3F16Ijt0RbRW83XAdqqaw2?si=vqMAfFPLSRWqCYuYhgam3Q&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://open.spotify.com/track/3F16Ijt0RbRW83XAdqqaw2?si=vqMAfFPLSRWqCYuYhgam3Q&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Yina también baja a comprar el pan</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/yina/</link>
        <pubDate>Thu, 06 Aug 2020 17:34:21 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/yina/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/yina.jpg" alt="Featured image of post Yina también baja a comprar el pan" /&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina1.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina2.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina3.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina4.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina5.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina6.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina7.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/yina8.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Que é iso que nos dan as historias que nos gusta tanto?</title>
        <link>https://luciaferro.es/posts/que-nos-dan-as-historias/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Aug 2020 17:34:21 +0200</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/posts/que-nos-dan-as-historias/</guid>
        <description>&lt;img src="https://luciaferro.es/images/heroes.jpg" alt="Featured image of post Que é iso que nos dan as historias que nos gusta tanto?" /&gt;&lt;p&gt;A seguinte foto é un fragmento do libro “El Héroe de las Mil Caras” de Joseph Campbell. El é o pai da psicanálise do mito. Estudou unha gran variedade de historias e analizou tanto a súa estrutura como o seu significado. Neste fragmento el trata de explicar que é iso que nos dan as historias que nos gusta tanto. A súa forma de escribir pode resultar un pouco densa e por iso decidín compartir convosco a miña interpretación das súas palabras.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://luciaferro.es/images/heroes.jpg&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Campbell considera que as historias se moven grazas á toma de decisións á que se enfronta o protagonista, ou nós mesmos. Sempre existe unha elección. Non é que non nos teñamos que enfrontar a dificultades, non é iso. Trátase do punto de vista que decidimos tomar á hora de enfrontarnos a esas dificultades. Por un lado está o camiño do deber, é dicir, as obrigacións procedentes das crenzas familiares ou da comunidade máis inmediata. Neste caso a persoa exiliada da comunidade perde o valor como individuo, no que a esa comunidade respecta. Iso é o caso das minorías, persoas invisibles para a sociedade. Véndoo desta maneira, é moito mellor sucumbir ás normas, pois do contrario podes perdelo todo: familia, amigos, traballo&amp;hellip; Ninguén escollería ese exilio á lixeira.
Por sorte existe outro punto de vista. Outra decisión que tomar. Outra elección na que escolles o exilio (ou rexeitamento) como primeiro paso na procura dun mesmo. Esta elección quítache o amparo da túa antiga comunidade pero dáche liberdade para ser o que realmente es. Ninguén mellor ca ti sabe que é o mellor para ti. A miúdo tratamos de axudar aos nosos seres queridos aconsellándolles que facer pero , aínda que sexa moi frustrante, só o propio individuo ten a resposta. Se esa frustración non fose suficiente, mentres non nos atopamos a nós mesmos, acostumamos a imitar a outros en aspecto e comportamento. Mais debemos lembrar que a vestimenta e o físico dunha persoa só nos di como esa persoa decidiu expresarse, non nos di que é o que esa persoa sinte por dentro. Levamos as cores de moda, vemos os filmes dos que todo o mundo fala, viaxamos a eses sitios nos que hai que se sacar a foto de rigor&amp;hellip; Por natureza mentimos canto faga falta para sobrevivir nunha comunidade que só acepta individuos canónicos e que castiga a aqueles que se autodeterminen. Pero nas historias os protagonistas non fan iso, non precisan facelo. Iso é o que nos ofrecen as historias, unha realidade paralela na que non hai que ter medo a ser un mesmo.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Busca</title>
        <link>https://luciaferro.es/search/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://luciaferro.es/search/</guid>
        <description></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
